年/m 俗/a 兴文/nz 脉/ng ，/x 节庆/t 振/v 信心/n 。/x
乙巳/m 蛇/n 年/m 春节/t ，/x 是/v 中华儿女/n 迎来/v 的/uj 首个/m 申遗/v 成功/a 后/f 的/uj 春节/t ，/x 花灯/n 亮/v 、/x 龙狮舞/nr ，/x 年/m 味儿/n 在/p 烟火/n 气/n 中/f 升腾/v ，/x 文旅/n 旺/a 、/x 展演/v 热/n ，/x 文化/n 味儿/n 让/v 节日/t 底蕴/n 更/d 丰厚/a 。/x
中国/ns 年/m 的/uj 独特/a 文化景观/nz —/x —/x
无论是/c 看/v 花灯/n 、/x 逛庙会/v ，/x 还是/c 打/v 年糕/n 、/x 做/v 饽饽/n ，/x 或者/c 舞龙/n 舞狮/n 、/x 秧歌/n 高跷/a ，/x 一项项/n 承载/v 着/uz 团圆/n 、/x 吉祥/nr 等/u 美好/a 意象/n 的/uj 传统习俗/n ，/x 是/v 千百年来/l 中国/ns 人/n 的/uj 春节/t 日常/d ，/x 也/d 是/v 中国/ns 年/m 独特/a 的/uj 文化景观/nz 。/x
看/v 宫灯/n ，/x 瞧一瞧/v 春节/t 的/uj 色彩/n 。/x
夜幕降临/nr ，/x 一幅/d 流光溢彩/l 的/uj 画卷/n 在/p 河南省/ns 洛阳市/ns 王城/nr 公园/n 铺开/v 。/x “/x 盛世/nr 中华/nz ”/x “/x 锦绣/n 新春/ns ”/x 等/u 大中型/b 彩灯/n 将/d 公园/n 装点/n 得/ud 喜气洋洋/i ，/x 游客/n 们/k 纷纷/d 驻足/v 拍照/v 打卡/v 。/x
“/x 鱼/n 灯棚/n ”/x 中/f ，/x 洛阳/ns 市民/n 李琳/nr 看着/v 活灵活现/i 的/uj 橘红色/n 锦鲤/n 很/d 是/v 喜欢/v ：/x “/x 看灯/v 、/x 挂灯/v 是/v 很多/m 洛阳人/nr 过年/t 的/uj 必选/v 节目/n 。/x 今年/t 的/uj 王城/n 灯会/n 运用/vn 了/ul 科技/n 元素/n ，/x 观赏/v 感/vg 更/d 强/a 了/ul 。/x ”/x
逛庙会/v ，/x 听/v 一/m 听/v 春节/t 的/uj 声音/n 。/x
大年初二/t 上午/t ，/x 北京市/ns 地坛公园/n 的/uj 第三十七届/m 地坛/n 春节/t 文化/n 庙会/n 上/f ，/x 人流/n 如织/v ，/x 欢歌笑语/i 。/x
悠扬/a 的/uj 古/n 乐声/n 中/f ，/x 人们/n 祈求/v 风调雨顺/i 、/x 五谷丰登/nz ；/x 响亮/a 的/uj 锣鼓声/i 间/f ，/x 游客/n 们/k 品尝/v 五湖四海/nz 的/uj 特色美食/n ；/x 热情/n 的/uj 叫卖声/n 里/f ，/x 是/v 对/p 面塑/n 、/x 绢/n 人/n 娃娃/n 、/x 兔儿爷/n 等/u 传统/n 手工艺品/n 的/uj 满心/v 喜爱/v …/x …/x 北京市民/ns 章/q 先生/n 感慨/v ：/x “/x 憧憬/v 、/x 幸福/a 、/x 喜悦/a ，/x 这些/r 声音/n 就是/d 过年/t 的/uj 感觉/n 。/x ”/x
蒸/v 饽饽/n ，/x 尝一尝/v 春节/t 的/uj 滋味/n 。/x
“/x 这/r 款/m 饽饽/n 上面/f ，/x 有/v 红/a 鲤鱼/nz 围着/v 刻有/v 福字/nz 的/uj 蟠桃/n ，/x 寓意/n 新/a 的/uj 一年/m 幸福美满/nr 。/x ”/x 在/p 山东省/ns 淄博市/ns 临淄区/ns 亿/m 金哥/n 花/n 饽饽/n 店里/n ，/x 门店/n 负责人/n 石/n 大姐/n 为/p 顾客/nr 介绍/v 精美/a 的/uj 花/n 饽饽/n ，/x “/x 我们/r 面点/n 师傅/nr 巧手/v 塑形/n ，/x 可以/c 制作/vn 舞狮/n 、/x 元宝/nr 、/x 福袋/nz 等/u 各种/r 外形/n 的/uj 花/n 饽饽/n ，/x 颜色/n 则/d 是/v 用/p 蔬菜汁/n 染/v 的/uj ，/x 入口/ns 松软/a 清香/nr 。/x ”/x
学/n 舞狮/n ，/x 品/v 一品/m 春节/t 的/uj 舞步/n 。/x
锣鼓声/i 、/x 号子声/n 、/x 喝彩声/l 此起彼伏/i ，/x 色彩斑斓/i 的/uj 醒狮/v 与/p 鲜花/n 争奇斗艳/l ，/x 广东省/ns 广州市/ns 天河区/ns 奥体/n 花市/n 好/a 不/d 热闹/a ！/x
表演/v 团队/n 猎/ng 德龙/ns 狮团/n 在/p 梅花桩/nr 间/f 跳跃/v 、/x 翻滚/v 、/x 攀爬/v ，/x 时而/d 威武/nrt ，/x 时而/d 顽皮/a 。/x “/x 好/a ！/x 好/a ！/x ”/x 当/t 醒狮/v 飞跃/v 梅花桩/nr 时/n ，/x 高难度/l 的/uj 跳跃/v 翻滚/v 动作/n 引得/v 观众/n 阵阵/q 喝彩/v 。/x 不少/d 市民/n 游客/n 还/d 跃跃欲试/i ，/x 戴/v 上/f “/x 狮头/n ”/x 舞动/n 一把/m ，/x 体验/n 舞狮/n 的/uj 乐趣/a 。/x 10/m 多年/m 来/v ，/x 广州/ns 市民/n 李先生/nr 每年/r 春节/t 都/d 带/v 家人/n 看/v 舞龙/n 舞狮/n 。/x “/x 这/r 是/v 春节/t 的/uj 仪式/n 感/v ，/x 既/c 热闹/a 又/d 有/v 文化/n 味儿/n ，/x 孩子/n 们/k 喜欢/v 看/v 还/d 喜欢/v 学/n 。/x ”/x 李先生/nr 说/v 。/x
文旅/n 融合/vn 激发/v 消费/vn 热情/n —/x —/x
以/p 文塑/n 旅/vn 、/x 以/p 旅彰/v 文/n 。/x 春节假期/n ，/x 各地/r 景区/n 展馆/n 聚焦/v 人们/n 的/uj 消费/vn 新/a 需求/v ，/x 用/p 更多/d 手段/n 展示/v 文化底蕴/n 、/x 以/p 更/d 细致/a 的/uj 服务/vn 集聚/v 人气/n ，/x 激发/v 消费/vn 热情/n 。/x
原汁原味/n 的/uj 红色/n 之/u 旅/n ，/x 带/v 人们/n 鉴往知来/i 。/x
大年初二/t ，/x 在/p 江西/ns 瑞金/ns 中央革命根据地/ns 纪念馆/n 的/uj “/x 苏区/ns 掠影/v ”/x 体感/n 虚拟/v 互动/d 画卷/n 前/f ，/x 游客/n 手指/n 轻触/v 投影/n 在/p 墙上/s 的/uj “/x 修路/n 修桥/nr ”/x 小字/n ，/x 原本/n 静止/v 的/uj 红军/n 人物形象/n 随即/d 开始/v 挥/v 锄/v 挖土/n 。/x 伴随/v 音乐声/n ，/x 一则/m 红军/n 帮助/v 苏区/ns 人民/n 修路/n 修桥/nr 的/uj 故事/n 娓娓道来/l 。/x “/x 沉浸/v 体验/n 历史/n 、/x VR/eng 畅游/v 瑞金/ns ，/x 让/v 我/r 身临其境/i 看到/v 革命/vn 先辈/n 的/uj 英勇/nr 事迹/n ，/x 对/p 革命/vn 精神/n 有/v 了/ul 更/d 深刻/d 的/uj 理解/v 。/x ”/x 11/m 岁/m 的/uj 钟文蕾/nr 说/v 。/x
趣味十足/n 的/uj 游玩/n 项目/n ，/x 让/v 冰雪/n 旅游/vn 热度/n 攀升/v 。/x
黑龙江/ns 哈尔滨/ns 冰雪/n 大/a 世界/n 像/v 撒/v 了/ul 糖霜/n 的/uj 童话/n 小镇/nr ，/x 长长的/z 冰/n 滑梯/n 如同/d 蜿蜒/v 的/uj 银蛇/n ，/x 一个/m 接/v 一个/m 的/uj 游人/n 从/p 冰/n 滑梯/n 上/f 疾驰/v 而下/c ，/x 激起/v 一片/m 笑声/n 。/x 要/v 想/v 游客/n 满意/v ，/x 服务/vn 升级/vn 必不可少/l 。/x “/x 对于/p 冰/n 滑梯/n 这种/r 热门/n 项目/n ，/x 我们/r 升级/vn 了/ul 分/q 时段/n 网上/s 预约/v 制/n ，/x 在/p 排队/n 处/n 还/d 搭建/v 了/ul 防风/n 暖棚/n 。/x ”/x 哈尔滨/ns 冰雪/n 大/a 世界/n 设计/vn 研发部/n 部长/n 丛配玉/nr 介绍/v 。/x
韵味/n 悠长/z 的/uj 古街/ns 古建/ns ，/x 让/v 游客/n “/x 穿越/v ”/x 千年/m 。/x
在/p 天津市/ns 蓟州/ns 区/n 渔阳/n 古街/ns 里/f ，/x 几位/m 古装/n 人物/n 穿梭/v 在/p 人群/n 中/f ，/x 沿街叫卖/n 声/n 此起彼伏/i ，/x 行走/v 其中/r ，/x 仿佛/d 穿越时空/b 。/x 在/p 古街/ns 一侧/f ，/x 千年/m 古刹/n 独乐寺/nz 坐落于/v 此/zg 。/x “/x 听说/v 爆火/v 的/uj 国产/n 游戏/n 《/x 黑/a 神话/n ：/x 悟空/n 》/x 中/f 有/v 以/p 独乐/a 寺/ng 为/p 原型/n 的/uj 建筑/n ，/x 这次/r 春节/t 我们/r 专程来/l 瞧瞧/v 。/x ”/x 张宁/nr 一家/m 四口/m 从/p 北京/ns 来到/v 蓟州/ns 过年/t ，/x 直呼/v “/x 来/v 对了/p ”/x 。/x 行走/v 古街/ns ，/x “/x 不仅/c 能/v 欣赏/v 杂技/n 等/u 表演/v ，/x 还/d 能/v 品尝/v 非/h 遗/n 美食/n ，/x 体验/n 感/v 简直/d 拉满/nr 。/x ”/x 张宁/nr 说/v 。/x
中国/ns 年/m 为/p 世界/n 打开/v 一扇/m 看/v 中国/ns 的/uj 窗/n 。/x
上海市/ns 徐汇区/nr 湖南路/ns 街道/n 武康/nr 大楼/n 前/f ，/x 来自/v 莫斯科/nr 的/uj 娜斯/nrt 佳/a 欣赏/v 这幢/n 如/v 巨轮/n 般的/u 百年/m 建筑/n 。/x “/x 非常/d 幸福/a ，/x 赶上/d 中国/ns 春节/t 啦/y ！/x 这/r 几天/m ，/x 无论/c 我/r 走到/v 哪里/r ，/x 都/d 能/v 看到/v 红彤彤/z 的/uj 灯笼/n 、/x 对联/vn 、/x 中国/ns 结/n …/x …/x 真是/d 一种/m 美妙/a 的/uj 体验/n 。/x ”/x 来/v 过/ug 中国/ns 许多次/m 的/uj 娜斯/nrt 佳/a 兴奋/v 地/uv 说/v 。/x
目前/t ，/x 我国/r 已对/d 38/m 个/m 国家/n 试行/v 单方面/n 免签/v 政策/n ，/x 过境/n 免签/v 外国人/n 在/p 境内/s 停留时间/l 延长/v 至/p 240/m 小时/n 。/x “/x 太/d 方便/a 了/ul ，/x 我/r 身边/s 和/c 我/r 一样/r 爱/v 上/f ‘/x 中国/ns 游/v ’/x 的/uj 朋友/n 越来越/d 多/m 了/ul 。/x ”/x 娜斯/nrt 佳/a 说/v 。/x
文化/n 供给/vn 不断/d 优化/vn —/x —/x
城乡/n 公共/b 文化/n 服务/vn 不断/d 缩小差距/n 、/x 优化/vn 供给/vn ，/x 方便/a 人们/n 奔赴/v 一场场/n “/x 文化/n 约会/n ”/x 。/x 丰富/a 的/uj 文化/n 活动/vn 为/p 春节/t 增/v 韵味/n ，/x 也/d 聚/v 人心/n 、/x 暖/a 民心/n 、/x 强/a 信心/n 。/x
城市/ns 剧院/n 里/f ，/x 精彩/n 好戏连台/l 上演/v 。/x
鼓点/n 如/v 雨/n ，/x 琴声/n 悠扬/a 。/x 白衣/n 佳人/n ，/x 舞步/n 翩跹/v 。/x “/x 千里姻缘一线牵/i ，/x 伞儿/n 低护/v 并/c 头/n 莲/ng …/x …/x ”/x 川剧/n 《/x 白蛇传/nr 》/x 在/p 四川省/ns 成都市/ns 锦江/ns 剧场/n 拉开帷幕/nr 。/x 初次/d 到/v 成都/ns 过年/t ，/x 来自/v 西安/ns 的/uj 游客/n 尹/nr 女士/n 就/d 爱/v 上/f 了/ul 川剧/n ：/x “/x 动人/n 的/uj 剧情/n 、/x 精湛/a 的/uj 演出/v ，/x 让/v 我/r 享受/v 了/ul 一份/m 独特/a 的/uj 文化/n 盛宴/n 。/x ”/x
乡村/n 画展/n 上/f ，/x 身边/s 事/n 变成/v 艺术品/n 。/x
大年初二/t ，/x 装饰一新/i 的/uj 浙江省/ns 衢州市/ns 沟溪/nrt 乡/n 余/m 东村/ns 乡村/n 美术馆/nt ，/x 50/m 余幅/m 农民画/n 崭新/b 亮相/n ，/x 一场/m “/x 庆/vg 新春/ns ”/x 农民画/n 馆藏/ns 作品展/n 正/d 热闹/a 进行/v 。/x 在/p 一幅/d 描绘/v 春节/t 活动/vn 的/uj 农民画/n 前/f ，/x 余/m 东村/ns 村民/n 吴先生/nr 领/v 着/uz 孩子/n 驻足/v 欣赏/v 。/x 画/v 中/f 由/p 多个/m 独立/v 板凳/n 扎成/v 的/uj “/x 板凳/n 龙/n ”/x ，/x 正是/d 余/m 东村/ns 逢年过节/l 都/d 会/v 表演/v 的/uj 节目/n 。/x “/x 太/d 亲切/a 了/ul ，/x 这/r 幅/n 画画/n 的/uj 就是/d 我们/r 身边/s 事/n ，/x 生活/vn 变成/v 了/ul 艺术/n 。/x ”/x 吴先生/nr 说/v 。/x
博物馆/n 里/f ，/x 文博/nr 知识/v 通俗/n 可感/v 。/x
凤凰/nr 掠/v 天/q ，/x 玉兔/nr 走地/n ，/x 二十八/m 星宿/n 闪耀/v ，/x 陕西历史博物馆/ns 秦汉/nr 馆/ng 沉浸/v 式/k 展厅/n 里/f ，/x 壁画/n “/x 活/vn ”/x 了/ul 起来/v ，/x 浩瀚/a 历史/n 跃然/v 眼前/t 。/x 前来/t 研学/n 的/uj 小朋友/n 们/k 围着/v 展品/n 看/v 得/ud 入迷/v 。/x “/x VR/eng 等/u 技术/n 与/p 文物/n 相互/d 映衬/v ，/x 带给/v 观众/n 更好/d 的/uj 观展/vn 体验/n 。/x ”/x 陕西历史博物馆/ns 副馆长/n 步雁/nr 说/v 。/x
乡村/n 舞台/n 上/f ，/x 父老乡亲/n 当/t 起/v 主角/n 。/x
贵州省/ns 仁怀市/nr 三合/j 镇/n 新/a 农村/n ，/x 广场/n 上/f 搭起/v 了/ul 宽敞/a 的/uj 舞台/n 。/x 山歌/n 串烧/v 、/x 农耕/nr 文化/n 走/v 秀/ag 、/x 鼓舞/v 等/u 节目/n 精彩纷呈/i ，/x 蛇/n 年/m 春节/t “/x 村/n 晚/tg ”/x 系列/q 活动/vn 正在/t 进行/v 。/x 节目/n 由/p 村民/n 合作/vn 编排/v ，/x 大伙儿/r 既/c 是/v 台下/s 观众/n ，/x 也/d 是/v 登台/v 主角/n ，/x 把/p 小山村/nr 的/uj 振兴/v 故事/n 唱/v 了/ul 出来/v 、/x 演/v 了/ul 出来/v 。/x “/x 新年/t 鼓足/v 精气神/n ，/x 致富/a 路上/s ，/x 咱/r 也/d 得/ud 争/v 着/uz 当/t ‘/x 主角/n ’/x ！/x ”/x 新/a 农村/n 村民/n 蔡浪波/nr 说/v 。/x
标准/n 互联互通/l 、/x 检测/vn 结果/n 互认/v ；/x 出/v 岛/n 通道/v 便捷/a ，/x 物流/n 堵/v 点/q 打通/v …/x …/x 春节假期/n ，/x 北菜/n 南运/j 、/x 南果北/ns 送/v 呈现/v 一路/m 畅通/a 的/uj 喜人/n 景象/n 。/x
党/n 的/uj 十八/m 大/a 以来/f ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 多次/m 对/p 建设/vn 全国/n 统一/vn 大/a 市场/n 作出/v 重要/a 指示/v 。/x 党/n 的/uj 二十/m 届/d 三中全会/j 《/x 决定/v 》/x 进一步/d 部署/n 了/ul 构建/v 全国/n 统一/vn 大/a 市场/n 的/uj 重大/a 改革/vn 举措/v 。/x 北菜/n 南运/j 、/x 南果北/ns 送/v ，/x 正是/d 各地/r 各/r 部门/n 破/v 门槛/n 、/x 除/p 壁垒/n 、/x 促/v 衔接/v 、/x 畅/a 流通/vn ，/x 进一步/d 激发/v 市场/n 活力/n 、/x 释放/v 内需/n 潜力/n 的/uj 生动/vn 写照/v 。/x
鲜嫩/a 多汁/n 的/uj 牛肉/n 切成/v 薄片/n ，/x 配/v 上/f 色彩鲜艳/i 的/uj 彩椒/n ，/x 调料/n 爆香/v ，/x 热气/n 升腾/v 。/x 除夕/t ，/x 一道/m 豉/x 椒/ng 牛柳/nr 在/p 香港/ns 居民/n 邱/nr 女士/n 家/m 的/uj 餐桌上/n 很快/d “/x 光盘/n ”/x 。/x “/x 彩椒/n 新鲜/ns ，/x 是/v 做好/v 这/r 道菜/n 的/uj ‘/x 灵魂/n ’/x ！/x ”/x
“/x 蔬菜/n 最/d 重要/a 的/uj 是/v 一个/m ‘/x 鲜/n ’/x 字/n 。/x ”/x 几个/m 小时/n 前/f ，/x 邱/nr 女士/n 在/p 香港/ns 湾仔/ns 的/uj 华润/nz 万家/m U/eng 购湾/n 景/n 中心/n 分店/n 采购/v 。/x 来自/v 内地/n 的/uj 新鲜/ns 蔬菜/n 琳琅满目/i ，/x 邱/nr 女士/n 看/v 颜色/n 、/x 掂/v 分量/n ，/x “/x 看/v 这/r 彩椒/n ，/x 红彤彤/z 、/x 黄澄澄/nr ，/x 个个/r 都/d 新鲜/ns ！/x ”/x
邱/nr 女士/n 相中/v 的/uj 彩椒/n ，/x 来自/v 山东/ns 潍坊/ns 寿光/nr 。/x 一南/s 一北/s ，/x 相距/v 2000/m 多公里/m ，/x 新鲜/ns 彩椒/n 怎样/r 从/p 山东/ns “/x 菜园子/n ”/x 装进/v 粤港澳/ns 大湾/ns 区/n 市民/n 的/uj “/x 菜篮子/n ”/x ？/x
第一步/m ，/x 粤港澳/ns 三地/j 标准/n 互联互通/l 。/x
“/x 广东/ns 、/x 香港/ns 、/x 澳门/ns 三/m 地/uv 对/p 蔬菜/n 等/u 农产品/n 的/uj 质量/n 安全/an 标准/n 要求/v 不同/a ，/x ”/x 广州市/ns 农业/n 农村/n 局/n 蔬菜/n 办公室/n 副/b 主任/b 陈玉旭/nr 说/v ，/x “/x 就/d 拿/v 农药/n 残留/v 来说/u ，/x 三/m 地/uv 对/p 同/n 一种/m 蔬菜/n 的/uj 农药/n 残留/v 情况/n 要求/v 进行/v 不同/a 项目/n 检测/vn ，/x 同一/b 检测/vn 项目/n 也/d 可能/v 要/v 符合/v 不同/a 的/uj 限量/n 指标/n 要求/v 。/x ”/x
新鲜/ns 蔬菜/n 南下/f 粤港澳/ns ，/x 首先/d 要/v 三地/j 标准/n 互通/n 。/x “/x 我们/r 牵头/v 编制/v 粤港澳/ns 大湾/ns 区/n ‘/x 菜篮子/n ’/x 平台/n 产品质量/n 安全/an 指标体系/n 团体/n 标准/n ，/x 涵盖/v 了/ul 蔬菜/n 、/x 水果/n 等/u 8/m 个/m 大类/n 、/x 244/m 个/m 小类/n 。/x ”/x 陈玉旭/nr 介绍/v ，/x “/x 我们/r 用/p 最/a 严谨/a 的/uj 标准/n 保证/v 最/d 新鲜/ns 的/uj 品质/n 。/x ”/x 通过/p 统筹/v 三地/j 行业/n 、/x 地方/n 标准/n 等/u ，/x 初步/d 实现/v 了/ul 三地/j 农产品/n 质量/n 安全/an 标准/n 互联互通/l 。/x
第二步/m ，/x 山东/ns 与/p 粤港澳/ns 大湾/ns 区/n 检测/vn 结果/n 互认/v 。/x
在/p 山东/ns 寿光市/n 宪发/n 蔬菜/n 专业/n 合作社/l ，/x 几天/m 前/f 就/d 为了/p 一张/m 张/q 运往/vn 粤港澳/ns 大湾/ns 区/n 市场/n 的/uj 订单/n 忙碌/a 起来/v 。/x 凌晨/t 4/m 点/m 多/m ，/x 合作社/l 20/m 多名/m 采购员/n 就/d 已/d 到达/v 蔬菜/n 收购点/n 。/x
筐/n 篓子/n 齐齐/nr 摆/v 成/n 一排/m ，/x 里头/f 的/uj 彩椒/n 色泽/n 鲜亮/a ，/x “/x ‘/x 菜篮子/n ’/x 基地/n 的/uj 彩椒/n ，/x 实行/v 标准化/vn 生产/vn ，/x 对于/p 农药/n 残留/v 、/x 重金属/n 检测/vn 都/d 有/v 严格/ad 标准/n 。/x ”/x 采购员/n 告诉/v 记者/n 。/x
采购员/n 说/v 的/uj “/x 菜篮子/n ”/x ，/x 指/v 的/uj 是/v 粤港澳/ns 大湾/ns 区/n “/x 菜篮子/n ”/x 工程/n 。/x “/x 为了/p 进/v 大湾/ns 区/n ‘/x 菜篮子/n ’/x 工程/n ，/x 咱/r 可/v 没少/v 下功夫/n 。/x ”/x 宪发/n 蔬菜/n 专业/n 合作社/l 负责人/n 刘雅琪/nr 告诉/v 记者/n ，/x 他们/r 在/p 生产/vn 面积/n 、/x 土壤/n 、/x 水/n 、/x 质量/n 安全/an 等/u 环节/n 一项/m 一项/m 抠/v 、/x 一关一/l 关过/p 。/x
之前/f 担心/v 得/ud 把/p 产品/n 送到/v 广东/ns 检测/vn ，/x 费时费力/n ，/x 没想到/l 现在/t 找/v 本地/r 的/uj 检测/vn 机构/n 就/d 成/v ！/x
“/x 山东/ns 当地/s 的/uj 产品质量/n 安全/an 承检/v 机构/n 检测/vn 合格/n 后/f ，/x 只/d 需向/v 粤港澳/ns 大湾/ns 区/n ‘/x 菜篮子/n ’/x 平台/n 提交/v 报告/n ，/x 即时/c 就/d 能/v 实现/v 授权/v 。/x 不光/c 人/n 不用/v 折腾/v ，/x 数据/n 也/d 免去/v 一道/m 审核/v 。/x ”/x 陈玉旭/nr 告诉/v 记者/n 。/x
得到/v 认定/v 的/uj 生产/vn 基地/n 还/d 能/v 通过/p 平台/n 获取/v 唯一/b 的/uj 产品/n 溯源/v 二维码/n ，/x “/x 一品/m 一/m 码/n ”/x 赋码/n 流通/vn ，/x 实现/v 流向/n 可追踪/i 、/x 信息/n 可/v 查询/v 。/x
通/v 标准/n 、/x 认/v 资质/n 、/x 促/v 衔接/v ，/x 来自/v 山东/ns 的/uj 彩椒/n 等/u 新鲜/ns 蔬菜/n 从/p 农田/n 大棚/n 运往/vn 大湾/ns 区/n 市场/n ，/x 摆上/v 邱/nr 女士/n 一家/m 的/uj 餐桌/n 。/x
跨越/v 山海/ns ，/x 鲜度/n 不减/v 。/x
大年初一/t ，/x 河北/ns 石家庄/nr 金嘉园/nr 小区/n ，/x 亲朋好友/l 聚/v 在/p 李连芹/nr 家/q ，/x 给/p 这位/rz 82/m 岁/m 的/uj 老人/n 拜年/v 。/x 一桌/m 丰盛/a 的/uj 饭菜/n ，/x 最/d 惊艳/a 的/uj 要数/n 收尾/n 的/uj 哈密瓜/nr 。/x “/x 瞧/v 这/r 蜜汁/n 黏/a 黏/a 的/uj ，/x 糖分/n 真足/a ！/x ”/x 李连芹/nr 尝/v 了/ul 一块/m ，/x “/x 现在/t 大/a 冬天/t 也/d 能/v 吃/v 到/v 海南/ns 的/uj 新鲜/ns 水果/n ，/x 而且/c 在/p 小区/n 门口/s 的/uj 店里/n 就/d 能/v 买到/v 。/x ”/x
此刻/r ，/x 小区/n 蔬果/n 店老板/n 贺立辉/nr 正忙着/l 盘点/n 。/x 货架/n 上/f ，/x 芒果/n 、/x 莲雾/n 、/x 火龙果/n 等/u 码放/v 整齐/d ，/x 空气/n 里/f 满溢/v 着/uz 果香/n 。/x “/x 日子/n 越来越/d 好/a ，/x 大家/n 愿意/v 为/p ‘/x 吃/v 得/ud 好/a ’/x 买单/n 。/x 海南/ns 水果/n 尤其/d 抢手/v ，/x 进/v 的/uj 货/n 两天/m 就/d 能/v 卖完/v 。/x ”/x 贺立辉/nr 说/v ，/x 常/d 去/v 的/uj 石家庄/nr 国际/n 农产品/n 批发/v 交易中心/nt 里/f ，/x 海南/ns 水果/n 占/v 了/ul 20/m %/x 。/x
南果北/ns 送/v ，/x 鲜度/n 是/v 关键/n 。/x 怎样/r 打/v 好/a “/x 鲜度/n 保卫战/nz ”/x ？/x 快/a 是/v 关键/n 。/x
腊月/t 二十七/m 早上/t 7/m 点/m ，/x 江程/n 夫妇/n 的/uj 货车/n 满载/v 11/m 吨/m 新鲜/ns 哈密瓜/nr ，/x 到达/v 海南/ns 海口/s 新/a 海港/ns 码头/n 。/x 3/m 个/m 小时/n 前/f ，/x 他们/r 刚/d 冒雨/v 从/p 海口/s 南北/ns 水果/n 批发市场/n 拉上/v 货/n 。/x “/x 过去/t ，/x 咱们/r 在/p 新/a 海港/ns 堵/v 得/ud 久/a ，/x 大车/n 小车/n 排出去/v 好几公里/m 。/x ”/x 妻子/n 担心/v ，/x 怕/v 哈密瓜/nr 长毛/n 絮/zg 、/x 芒果/n 渗酸/n 水/n 、/x 龙眼/n 起/v 霉菌/n 。/x
让/v 他们/r 没想到/l 的/uj 是/v ，/x 进港/n 、/x 过磅/n 、/x 排队/n ，/x 仅/d 用/p 1/m 个/m 多/m 小时/n 就/d 登上/v 了/ul 船/n 。/x 过海/n 后/f ，/x 两/m 人/n 开车/v 在/p 除夕/t 前/f 赶到/v 了/ul 石家庄/nr 。/x
老/a 司机/n 江程/n 纳闷/v ：/x “/x 现在/t 出/v 岛/n 咋/r 这么/r 快/a ？/x ”/x
原来/d ，/x 2024/m 年/m 交通运输/j 部/q 与/p 海南/ns 等/u 三/m 地/n 联合/v 出台/v 了/ul 《/x 提升/v 琼州海峡/ns 客滚/z 运输/vn 高峰期/n 服务/vn 保障/v 能力/n 专项/n 行动/vn 方案/n 》/x ，/x 从/p 优化/vn 运输/vn 组织/v 等/u 方面/n 提出/v 26/m 项/n 改革/vn 措施/n 。/x 海口/s 交通运输/j 和/c 港航/j 管理局/n 水运/n 港口/n 管理/vn 科科长/n 林声/nr 政/n 介绍/v ：/x 琼州海峡/ns 增加/v 两艘/m 新能源/n 车辆/n 运输/vn 专用/n 船/n 、/x 增派/n 300/m 名/n 船员/n ；/x 新/a 海港/ns 码头/n 增设/v 5/m 条/n 货车/n 绿色通道/n 、/x 4/m 个/m 客车/n 服务/vn 点/m …/x …/x “/x 建设/vn 全国/n 统一/vn 大/a 市场/n 、/x 降低/v 物流/n 成本/n ，/x 就/d 必须/d 疏通/v 出/v 岛/n 通道/v 。/x ”/x 林声/nr 政/n 自豪/n 地/uv 说/v ，/x “/x 今年/t 春运/n ，/x 客滚/z 运输/vn 整体/n 运能/v 同比/j 明显/a 提升/v ！/x ”/x
2000/m 多公里/m 外/f ，/x 石家庄/nr 国际/n 农产品/n 批发/v 交易中心/nt ，/x 东/ns 广场/n 南/f 排/v 5/m 号车/n 位处/v ，/x 一辆/m 货车/n 缓缓/d 停靠/v 。/x 富强/v 鲜果/n 的/uj 负责人/n 任凯林/nr 小跑/v 着/uz 迎上去/v ，/x 打开/v 货箱/n ，/x 看到/v 哈密瓜/nr 莹润/nz 水嫩/nr ，/x 高兴/b 地/uv 咧开/v 了嘴/v 。/x
“/x 过去/t ，/x 途经/n 其他/r 省市/n 要/v 排队/n 等待/v 检查/vn ，/x 下/f 高速/d 后/f 还要/c 办/v 通行证/n 才能/v 进/v 石家庄市/ns 区/n ，/x 运输/vn 时长/n 没/d 个/m 准儿/n 。/x ”/x 他/r 感叹/v ，/x “/x 只要/c 有/v 水果/n 在/p 途中/s 我/r 就/d 睡/v 不好/d 觉/v ，/x 就/d 怕/v 鲜果/n 变烂/v 果/n 、/x 裂果/n ，/x 严重/a 时会/n 损失/n 好/a 几万元/m 。/x ”/x
“/x 现在/t 好/a 了/ul ，/x 高速公路/n 省界/n 收费站/n 全面/n 取消/v ，/x 只/d 在/p 上下/f 高速/d 时/n 进行/v 两次/m 检查/vn ，/x 批发市场/n 也/d 从/p 石家庄市/ns 内/f 搬到/v 距离/n 高速/d 出口/vn 15/m 分钟/q 车程/n 的/uj 地方/n ，/x ‘/x 最后/f 一/m 公里/q ’/x 也/d 不用/v 折腾/v 。/x ”/x 话音刚落/n ，/x 任凯林/nr 手机/n 响/v 了/ul 起来/v ，/x 原来/d 又/d 有/v 一大/a 车/zg 海南/ns 水果/n 将/d 送达/v 。/x
在/p 四川/ns 稻城县/ns 海子/n 山/n ，/x 有/v 一座/m 高/a 海拔/n 宇宙线/l 观测站/n ，/x 名叫/v “/x 拉索/nrt ”/x 。/x
这里/r 海拔/n 4400/m 多米/m ，/x 有/v 大大小小/z 的/uj 湖泊/ns ，/x 形态各异/l 的/uj 冰蚀岩/n 盆/n ，/x 看似/v 荒凉/a ，/x 但/c 在/p 守望者/n 眼中/s ，/x 却/d 魅力/n 无穷/d —/x —/x
天穹/n 下/f ，/x 1.36/m 平方公里/q 范围/n 内/n ，/x 数千个/m 探测器/n 、/x 望远镜/nr 构成/v 整齐/d 的/uj 阵列/q 。/x 携带/v 宇宙/n 起源/n 、/x 天体/n 演化/v 等/u 重要/a 信息/n 的/uj 宇宙/n 高能/n 粒子/n 来到/v 这里/r ，/x 就/d 会/v 被/p “/x 拉索/nrt ”/x 捕获/v 。/x
四/m 郎达珠/nr 是/v 观测站/n 的/uj 运维/n 人员/n ，/x 负责/v 18/m 台/ns 广角/ns 切/v 伦科夫/nr 望远镜/nr 的/uj 日常/d 维护/v ，/x 今年春节/t 坚守/v 在/p 这里/r 。/x
“/x 等/u 它们/r 仰头/v 朝/p 天/n ，/x ‘/x 光/n ’/x 就/d 会/v 打到/v 里面/f 的/uj 反射镜/n 上/f ，/x 数据/n 被/p 获取/v 后/f ，/x 很快/d 就/d 能/v 传到/v 北京/ns 去/v 。/x ”/x 四/m 郎达珠/nr 口中/s 的/uj “/x 光/n ”/x ，/x 就是/d 宇宙线/l 。/x
作为/v 目前/t 世界/n 上/f 海拔/n 最高/a 、/x 规模/n 最大/a 、/x 灵敏度/n 最强/a 的/uj 宇宙线/l 观测站/n ，/x “/x 拉索/nrt ”/x 建设/vn 没有/v 任何/r 成熟/a 的/uj 标准/n 可/v 供/v 借鉴/v ，/x 科研人员/n 全程/n 参与/v 了/ul “/x 拉索/nrt ”/x 的/uj 生产/vn 、/x 安装/v 等/u 环节/n ，/x 连给/v 机器/n 拧/v 螺丝/n ，/x 也/d 是/v 他们/r 亲手/d 完成/v 的/uj 。/x
每当/p “/x 拉索/nrt ”/x 取得/v 重要/a 研究成果/n ，/x 科学家/n 都/d 会/v 和/c 四郎达珠/ns 一起/m 分享/v 喜悦/a 。/x 春节假期/n 里/f ，/x 中国科学院/nt 高能物理/n 研究所/n 、/x 天府/n 宇宙线/l 研究/vn 中心/n 等/u 科研单位/n 的/uj 科研人员/n ，/x 也/d 在/p 北京/ns 、/x 成都/ns 等/u 地/uv ，/x 通过/p 自动化/l 观测/vn 手段/n ，/x 和四郎/nr 达/v 珠/ng 共同/d 在/p 岗/n 值守/v 。/x
在/p 浙江/ns 杭州/ns 临安/ns 区/n ，/x 海拔/n 1250/m 米/m 的/uj 玉岩/n 山上/s 有/v 一栋/m 蓝白色/n 的/uj 小屋/n ，/x 门口/s 贴着/v 大红/b 春联/nz —/x —/x 坚守/v 初/f 心/n 保平安/ns ，/x 牢记/n 使命/v 显/v 风采/n ，/x 横批/v —/x —/x 生态/n 卫士/n 。/x
大年初一/t ，/x 山上/s 寒风刺骨/l ，/x 民警/n 方华书/n 一大早/l 起来/v ，/x 匆匆/z 吃/v 了/ul 早饭/n ，/x 就/d 走进/v 云雾/n 缭绕/v 的/uj 陡坡/ns 窄道/d ，/x 和/c 其他/r 值守/v 同事/n 一起/m 开始/v 巡山/n 。/x
“/x 巡山/n 一次/m 得/ud 3/m 个/m 小时/n ，/x 如果/c 碰到/v 下雨/v 下雪/v 、/x 山路/n 结冰/n ，/x 单次/d 巡逻/v 时间/n 更/d 长/a 。/x 这样/r 的/uj 巡逻/v 一天/m 要/v 4/m 次/t ，/x 排查/vn 安全隐患/i ，/x 防范/v 偷/v 挖/v 矿石/n 。/x ”/x 方华书/n 说/v 。/x
方华书/n 和/c 同事/n 长年/d 坚守/v 在/p 大/n 山上/s ，/x 守/v 山/n 巡逻/v 不间断/l 。/x 他们/r 所在/b 的/uj 临安/ns 昌北/ns 派出所/n 上溪/ns 矿山/n 警务室/n ，/x 是/v 浙江省/ns 海拔/n 最高/a 的/uj 警务室/n ，/x 被称作/n “/x 云/n 上/f 警务室/n ”/x 。/x
方华书/n 守/v 山/n 已/d 是/v 第七年/m ，/x 今年/t 春节假期/n ，/x 有/v 4/m 天/q 他/r 都/d 在/p 山上/s 值守/v 。/x
“/x 2018/m 年/m 之前/f ，/x 上山/ns 巡逻/v 只能/v 步行/n ，/x 运送/v 补给/v 物资/n 还要/c 靠/v 骡子/n 。/x 2021/m 年/m ，/x 警务室/n 建/v 了/ul 新/a 营房/n ，/x 上/f 下山/ns 的/uj 路/n 更/d 平/a 、/x 更/d 宽/a 了/ul 。/x ”/x 方华书/n 说/v ，/x 今年春节/t ，/x “/x 云/n 上/f 警务室/n ”/x 又/d 添/v 了/ul 新/a 的/uj 执勤/vn 装备/n —/x —/x 天目/n 警眼/n 无人机/l 。/x
春节/t 期间/f ，/x 来/v 江西/ns 井冈山/ns 神/n 山村/ns 的/uj 游客/n ，/x 赏/v 竹海/ns ，/x 吃/v 冬笋/n ，/x 处处/v 可感/v 浓浓/z 竹香/n 。/x
2016/m 年/m 春节/t 前/f ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 来到/v 神/n 山村/ns ，/x 为/p 乡亲们/n 以/p 竹木/n 加工/vn 增收/v 脱贫/v 的/uj 做法/v 点/m 赞/v 。/x 当地/s 从/p “/x 卖/v 原料/n ”/x 到/v “/x 卖/v 产品/n ”/x ，/x 从/p “/x 卖/v 产品/n ”/x 到/v “/x 卖/v 风景/n ”/x ，/x 毛竹/nr 从此/c 生金/n 。/x
毛竹/nr 的/uj 生长/n 规律/n 发/v 人/n 思考/v 。/x 先/d 向下/v 扎根/ns ，/x 最初/t 的/uj 几年/m ，/x 几乎/d 看不到/v 有/v 什么/r 变化/vn 。/x 直至/v 把/p 根/q 扎/v 得/ud 又/d 深/a 又/d 广/a ，/x 一场/m 春雨/n 后/f ，/x 就/d 会/v 以/p 惊人/a 的/uj 速度/n 向上/d 生长/n 。/x
根深/a 才能/v 叶茂/nr 。/x 干事/n 创业/n 要/v 成功/a ，/x 必/d 先/d 下苦功/l 。/x
日新月异/nz ，/x 源于/v 日积月累/i 。/x 从/p 乡村/n 全面/n 振兴/v ，/x 到/v 新型/b 城镇化/n 推进/v ，/x 从/p 绿色/n 低/a 碳/n 发展/vn ，/x 到/v 未来/t 产业布局/n ，/x 用/p 潜功/b 、/x 鼓/v 实劲/v ，/x 终/d 会/v 驶入/v 事业/n 发展/vn 的/uj 快车道/n ，/x 迎来/v 生机勃发/i 的/uj 春天/t 。/x
五洲四海/ns 庆/vg 新春/ns 中华文化/nt 展/v 魅力/n
祥/nr 蛇/n 贺/vg 新/a ，/x 时和岁丰/nr 。/x
乙巳/m 蛇/n 年/m 大年初一/t ，/x 神州大地/nz 举/v 国/n 同庆/ns 、/x 欢度/ns 佳节/n ，/x 中华儿女/n 满怀希望/nr ，/x 以/p 蛇行/n 千里/q 的/uj 劲头/n ，/x 走进/v 新/a 的/uj 一年/m 。/x
大年初一/t ，/x 各地/r 群众/n 品/v 美食/n 、/x 逛庙会/v 、/x 赏/v 民俗/n ，/x 生活/vn 甜甜蜜蜜/z ，/x 日子/n 红红火火/l 。/x
一把/m 红/a 糖果/n ，/x 传递/v 着/uz 生活/vn 的/uj 甜蜜/a 。/x
“/x 过/ug 新年/t ，/x 穿/zg 新衣/n 。/x ”/x 正/d 准备/v 出门/v 逛灯/v 会/v 的/uj 李/nr 沄/zg 葳/x ，/x 穿上/v 了/ul 新/a 买/v 的/uj 大红/b 羽绒服/n ，/x 满心欢喜/i 。/x
1/m 月/m 23/m 日/m ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 在/p 辽宁沈阳/ns 大/a 东/ns 副食品/n 商场/n 考察/v ，/x 几个/m 孩子/n 雀跃/v 着/uz ，/x 给/p “/x 习/v 爷爷/n ”/x 送/v 上/f 糖果/n 。/x 李/nr 沄/zg 葳/x 就是/d 其中/r 之一/r 。/x
“/x ‘/x 习/v 爷爷/n ’/x 收下/v 了/ul 我们/r 的/uj 糖果/n ，/x 说/v 吃/v 了/ul 我们/r 的/uj 糖/n 心里/s 很甜/a ，/x 希望/v 我们/r 的/uj 生活/vn 像/v 糖果/n 一样/r 甜甜/a 美美/ns 。/x ”/x 这份/mq 甜美/a ，/x 不仅/c 是/v 李/nr 沄/zg 葳/x 全家/n 的/uj 写照/v ，/x 也/d 是/v 亿万人民/nz 的/uj 节日/t 生活/vn 写照/v 。/x
一颗/m 红/a 苹果/n ，/x 象征/v 着/uz 日子/n 的/uj 甘甜/nr 。/x
腊月/t 里/f ，/x 陕西/ns 西安/ns 市民/n 张晨阳/nr 网购/v 了/ul 几箱/m 延安/ns 苹果/n 。/x 这些/r 颜色/n 红润/n 、/x 口感/n 酥脆/a 、/x 汁液/n 香甜/nr 的/uj 苹果/n ，/x 来自/v 延安/ns 洛川县/ns 石头/n 镇/n 果农/n 崔卫/nr 东家/n 的/uj 果园/n 。/x
“/x 节前/t 行情/n 不错/a ，/x 发/v 了/ul 3000/m 多斤/m 精品/n 果/ng ，/x 卖/v 了/ul 5/m 万多元/m 。/x ”/x 崔/nr 卫东/nr 通过/p 网上/s 销售/vn ，/x 把/p 自家/r 苹果/n 卖到/v 了/ul 全国/n 各地/r 。/x
让利/v 销售/vn ，/x 带来/v 实实在在/z 的/uj 获得/v 感/v 。/x
在/p 河北/ns 邢台/ns 太行/j 国际/n 会展中心/n ，/x 首届/m 太行/j 泉城/ns 春节/t 年货/n 大集/n 正/d 热闹/a 开市/v 。/x 柏乡/ns 牡丹/ns 、/x 南宫/ns 熏/v 菜/n 等/u 地区/n 特色/n 传统/n 年货/n 卖/v 得/ud 正俏/a ，/x “/x 春节/t 里/f 的/uj 大集/n ，/x 少/a 了/ul 摊位费/n 的/uj 压力/n ，/x 利润/n 都/d 让给/v 了/ul 消费者/n 。/x ”/x 市民/n 张立勇/nr 边/d 付款/v 边点/n 赞/v ，/x “/x 正宗/nz 实惠/vn ，/x 年货/n 比/p 日常/d 售价/n 便宜/a 10/m %/x 左右/m ，/x 还有/v 红包/n 拿/v ，/x 逛得/v 很/d 得劲/a 。/x ”/x
红火/n 的/uj 民俗/n 表演/v ，/x 增添/v 节日/t 的/uj 喜庆/ns 与/p 祥和/nrfg 。/x
在/p 湖南/ns 长沙/ns 天心/n 阁/ng ，/x 一个个/m 红灯笼/n 装点/n 城楼/n 。/x 天心/n 阁/ng 前/f ，/x 红色/n “/x 雄狮/n ”/x 踏/v 着/uz 鼓点/n 舞动/n 起来/v ，/x 市民/n 游客/n 围成/v 一圈/m ，/x 有/v 的/uj 拍照/v ，/x 有/v 的/uj 喝彩/v ，/x 几名/m 小/a 观众/n 踮起/v 脚尖/n ，/x 和/c “/x 雄狮/n ”/x 击掌/v ，/x 观众/n 感慨/v ：/x “/x 过/ug 新年/t ，/x 看/v 舞狮/n ，/x 日子/n 越来越/d 红火/n 。/x ”/x
在/p 四川/ns 乐山/ns ，/x 2025/m 乐山/ns 大/a 庙会/n 于/p 正月初一/t 正式/ad 开始/v ，/x 地方/n 农/zg 特产品/n 、/x 特色美食/n 、/x 趣味/n 游戏/n 等/u 接连不断/l ，/x 庙会/n 上/f 的/uj 非/h 遗/n 民俗/n 巡游/n 让/v 市民/n 游客/n 大饱眼福/nz 。/x
一家/m 团聚/v 时/n ，/x 感受/v 勤俭/a 过节/t 好/a 家风/n 。/x
和/c 面粉/n ，/x 揉/v 面团/n …/x …/x 在/p 山东/ns 临沂/ns 莒南县/ns 涝/v 坡/n 镇/n 夏家沟/nr 村/n ，/x 村民/n 夏兆志/nr 正/d 与/p 家人/n 围坐在/l 一起/m 蒸花/n 馍/n ，/x 屋内/s 充满/a 欢声笑语/i 。/x
今年/t 96/m 岁/m 的/uj 夏兆志/nr ，/x 曾/d 先后/t 参加/v 解放战争/nz 和/c 抗美援朝战争/nz ，/x 望/v 着/uz 热气腾腾/z 的/uj 笼屉/n ，/x 夏兆志/nr 说/v ：/x “/x 从/p 当年/t 的/uj 冻土/n 豆/n ，/x 到/v 现在/t 的/uj 大花/n 馍/n ，/x 好日子/l 要/v 珍惜/a 。/x ”/x “/x 爷爷/n ，/x 勤俭节约/l ，/x 我们/r 都/d 记得/v 呢/y 。/x ”/x 一旁/s ，/x 孙子/nr 夏伟德/nr 赶忙/d 答应/v 着/uz 。/x
一条/m 六尺/m 巷/ng ，/x 传播/vn 着/uz 浓浓/z 邻里/n 情/n 。/x
安徽/ns 桐城/ns 六尺/m 巷/ng 景区/n ，/x 游人如织/l 。/x 外地/n 游客/n 程先生/nr 一家/m 来到/v 这里/r 。/x 步入/n 景区/n ，/x 程先生/nr 一家/m 被/p 一处/m 诗书/n 照壁/n 所/c 吸引/v ，/x 上面/f 详细/ad 介绍/v 了/ul 六尺/m 巷/ng 的/uj 典故/n 。/x “/x 不虚此行/i ，/x 六尺/m 巷/ng 的/uj 典故/n 体现/v 着/uz 先人/n 邻里/n 相处/d 的/uj 历史/n 智慧/nr ，/x 其中/r 蕴含/v 的/uj 恭/ag 谦/nr 、/x 礼让/v 的/uj 民风/n ，/x 对/p 孩子/n 的/uj 成长/v 很/d 有/v 帮助/v ，/x 我们/r 要/v 把/p 这种/r 风气/n 传承/v 下去/t 。/x ”/x 程先生/nr 说/v 。/x
一道/m 红烧鱼/n ，/x 见证/v 融洽/v 的/uj 干群关系/l 。/x
重庆/ns 巴南区/ns 接龙/nz 镇/n 新/a 正街/n 社区/n ，/x 孤寡老人/i 唐康玉/nr 的/uj 家/n 烟火/n 气/n 十足/d 。/x “/x 唐/nr 奶奶/n ，/x 新年好/l ！/x ”/x 傍晚/t ，/x 新/a 正街/n 社区/n 党委书记/n 马晓辉/nr 提着/v 一尾/m 大/a 活鱼/n ，/x 敲开/v 了/ul 唐康玉/nr 的/uj 家门/n 。/x “/x 今天/t 晚上/t 我/r 给/p 您/r 做/v 红烧鱼/n 。/x ”/x 说/v 罢/v ，/x 马晓辉/nr 奔向/v 厨房/n ，/x 不一会儿/m ，/x 一道/m 红烧鱼/n 便/d 摆上/v 了/ul 餐桌/n 。/x
唐康玉/nr 和/c 马晓辉/nr 等/u 干部/n 邻里/n 围坐在/l 一起/m ，/x 吃/v 着/uz 团圆饭/n 。/x “/x 晓辉/nr 每年/r 都/d 会/v 和/c 我/r 一起/m 过年/t 。/x ”/x 唐康玉/nr 说/v ，/x “/x 这个/r 节日/t ，/x 有/v 马/n 书记/n 在/p ，/x 不/d 孤单/a 。/x ”/x
一座/m 纪念馆/n ，/x 赓/nr 续/v 代代相传/l 的/uj 红色/n 基因/n 。/x
正月初一/t ，/x 甘肃/ns 两当县/ns 的/uj 两/m 当/t 兵变/n 纪念馆/n 内/n 人头攒动/l ，/x 一件件/l 革命/vn 文物/n 记录/n 着/uz 习仲勋/nr 等/u 老一辈/n 无产阶级/l 革命家/nz 领导/n 发动/vn “/x 两/m 当/t 兵变/n ”/x 的/uj 光辉/nr 事迹/n 。/x
“/x 从/p 2013/m 年/m 开馆/n 至今/d ，/x 纪念馆/n 已/d 连续/a 12/m 年/m 春节/t 期间/f 正常/d 开放/v 。/x ”/x 两/m 当/t 兵变/n 纪念馆/n 宣教/v 科/n 副科长/n 吴丹/nr 介绍/v ，/x 这些/r 年/m ，/x 越来越/d 多/m 的/uj 群众/n 选择/v 假期/t 走进/v 红色/n 教育/vn 基地/n ，/x 重温/n 革命/vn 历史/n 、/x 缅怀/ns 革命/vn 先辈/n ，/x 到/v 纪念馆/n 里/f 过大年/t 。/x
大年初一/t ，/x 万家/m 团圆/n ，/x 受灾/v 群众/n 挂/v 起火/v 红灯笼/n ，/x 困难群众/l 收到/v 崭新/b 年货/n ，/x 烟火/n 气/n 里/f 升腾/v 起/v 的/uj 是/v 小家/n 暖/a 、/x 大/a 国安/nz 。/x
在/p 西藏/ns 定日/n ，/x 一/m 抹抹/v 志愿/n 红/a ，/x 给/p 受灾/v 群众/n 带来/v 温暖/an 。/x
这个/r 春节/t ，/x 曲洛乡/ns 热木/n 青村/n 的/uj 安置/v 点/m 里/f ，/x 由/p 志愿者/n 运营/vn 起来/v 的/uj “/x 青/ns 青稞/n 稞暖心/n 小屋/n ”/x 格外/d 热闹/a 。/x 身穿/v 定日县/ns 新/a 时代/n 文明/nr 实践/v 中心/n 红马甲/nr 的/uj 志愿者/n 措姆/n ，/x 在/p 小/n 屋里/s 为/p 受灾地区/l 的/uj 孩子/n 们/k 放映/v 电影/n 。/x “/x 说/v 是/v 放电影/n ，/x 更多/d 是/v 陪伴/n 。/x ”/x 措姆/n 说/v ，/x “/x 我们/r 要/v 让/v 孩子/n 们/k 感受/v 到/v 春节/t 的/uj 温暖/an 。/x ”/x
在/p 内蒙古/ns 通辽/nr ，/x 一个个/m 红/a 包裹/v ，/x 让/v 困难群众/l 倍感/n 温暖/an 。/x
大年初一/t ，/x 内蒙古/ns 通辽市/ns 扎鲁特旗/ns ，/x 乌力吉/nr 木仁/nr 苏木/ns 召/nr 日格村/ns 的/uj 困难群众/l 邹继春/nr 早早/t 起床/v ，/x 不时/c 向/p 院外/s 张望/nr 着/uz 。/x
白茫茫/z 的/uj 草原/n 上/f ，/x 一个/m 红点/n 由/p 远/a 及/c 近/t ，/x 村/zg 党支部/j 书记/n 马玉春/nr 拎/v 着/uz 一个/m 红色/n 大/a 包裹/v 进/v 了/ul 院/n 。/x 进屋/v 后/f ，/x 马玉春/nr 打开/v 包裹/v ：/x 米面/n 粮油/n 、/x 红枣/n 、/x 红辣椒/nr ，/x 还有/v 特意/d 为/p 老人/n 准备/v 的/uj 红色/n 衣物/n 。/x “/x 真/d 暖和/a ，/x 真/d 喜庆/ns ！/x ”/x 邹继春/nr 笑容满面/l 。/x 春节/t 期间/f ，/x 通辽市/ns 全面/n 开展/v 摸底/n 排查/vn 和/c 探访/v 慰问/v ，/x 确保/v 困难群众/l 过/ug 好/a 年/m 。/x
在/p 青海/ns 果洛/nr ，/x 一台/m 台/q 电/n 暖炉/n 让/v 节日/t 变得/v 更/d 温暖/an 。/x
大年初一/t ，/x 果洛藏族自治州/ns 的/uj 高中生/nr 尼东拉/nr 毛/nr 把/p 炉子/n 烧/v 得/ud 火红/z 。/x
“/x 前/f 两年/m 过年/t ，/x 我们/r 家里/s 的/uj 炉子/n 还是/c 老式/n 的/uj ，/x 半夜/m 经常/d 熄灭/v 。/x ”/x 今年/t 放寒假/i 回家/n ，/x 尼东拉/nr 毛/nr 发现/v 家中/s 摆放着/l 一台/m 崭新/b 的/uj 电/n 暖炉/n ，/x 是/v 援/vg 青/n 团队/n 捐赠/v 给/p 当地/s 的/uj ，/x “/x 今年过年/i 家里/s 很/zg 暖和/a ，/x 我们/r 的/uj 日子/n 也/d 一定/d 会/v 越来越/d 红火/n ！/x ”/x
在/p 黑龙江/ns 边境/n ，/x 他们/r 守护/v 万家/m 团圆/n 。/x
北部/f 战区/n 陆军/nr 某/r 边防连/n 官兵/n 伴/v 着/uz 朝阳/ns 出发/v ，/x 开始/v 了/ul 农历/n 新年/t 的/uj 第一次/m 巡逻/v 。/x 行至/v 225/m （/x 1/x ）/x 号/m 界碑/n 前/f ，/x 列兵/nr 叶章鸿/nr 作为/v 新兵/n 代表/n 为/p 界碑/n 描红/v ，/x 他/r 握/v 着/uz 饱蘸/v 朱漆/n 的/uj 毛笔/n ，/x 仔细/ad 地将/n 界碑/n 上/f 的/uj “/x 中国/ns ”/x 二/m 字/n 描得/v 更加/d 鲜艳/a 。/x 大学毕业/n 后/f ，/x 他/r 毅然/d 选择/v 参军入伍/n ，/x “/x 身处/s 边防/n 一线/m ，/x 军人/n 也/d 是/v 祖国/n 的/uj 界碑/n ，/x 我/r 一定/d 会/v 守护/v 好/a 身后/f 的/uj 万家灯火/i 。/x ”/x
河南/ns 中牟县/ns ，/x 万邦/nz 农产品/n 批发市场/n ，/x 大小/b 货车/n 川流/n 奔忙/v 。/x 冷/a 链车/n 司机/n 卢林/nr 驾轻就熟/i ，/x 将/d 5/m 吨/m 番茄/n 送入/v 市场/n 。/x
“/x 以/p 前进/v 市场/n ，/x 得/ud 排队/n 。/x ”/x 卢林/nr 说/v ，/x “/x 现在/t 有/v 自动/vn 扫描/v ，/x 眨眼/v 工夫/n 就/d 做好/v 入场/n 验证/v ，/x 效率高/n ！/x ”/x
市场/n 设施/n 升级/vn 、/x 智慧/nr 管理/vn 引入/v ，/x 万邦/nz 的/uj 智慧/nr 转型/n ，/x 是/v 新质/n 生产力/n 提升/v 物流/n 效率/n 的/uj 生动/vn 注脚/v 。/x
卢林/nr 车里/s 的/uj 番茄/n ，/x 其/r 种植/v 过程/n 同样/d 离不开/v 新质/n 生产力/n 的/uj 助力/n 。/x
河南/ns 漯河市/ns 临颍县/ns 一处/m 温室/n 大/a 棚里/s ，/x 无土栽培/l 的/uj 番茄/n 缀/v 满/a 枝头/n 。/x 番茄/n 种植/v 户/q 高家/n 绘/v 忙/v 着/uz 招呼/v 乡亲们/n ，/x 采摘/v 、/x 分拣/v 、/x 装箱/n …/x …/x
过去/t ，/x 种/m 番茄/n 要/v 看/v 天/q ，/x 气温/n 高/a 了/ul 容易/a 烂/v ，/x 低/a 了/ul 长/a 不快/d 。/x 如今/t ，/x 高家/n 绘/v 的/uj 大/n 棚里/s 装上/n 新/a 装备/n —/x —/x 智能/n 传感器/n ，/x 温湿度/n 能/v 自动/vn 调节/vn ，/x 施肥/v 灌溉/vn 也/d 能/v 精准/n 控制/v ，/x 确保/v 番茄/n 始终/d 处于/v 最/d 适宜/a 的/uj 生长/n 环境/n 。/x
“/x 天气预报/n 说/v ，/x 这/r 两天/m 有/v 寒潮/n 。/x 你/r 看/v 我/r 这/r 智慧/nr 大棚/n ，/x 冷热/a 都/d 不怕/c ，/x 一点儿/m 不用/v 多/m 操心/v ！/x ”/x 高家/n 绘算/v 过账/v ：/x 借助/v 物/zg 联网/nz 、/x 传感器/n 等/u 新/a 技术/n ，/x 番茄/n 色泽/n 好/a 、/x 水分/n 足/a ，/x 比/p 普通/nz 温室/n 大棚/n 种植/v 产量/n 高/a 了/ul 至少/d 两成/m ，/x 果实/d 品质/n 高/a 了/ul ，/x 销售量/n 提升/v 一大截/m 。/x
从/p 大棚/n 出发/v ，/x 坐/v 着/uz 冷/a 链车/n ，/x 路上/s 不到/v 2/m 个/m 小时/n ，/x 高家/n 绘种/n 的/uj 番茄/n 就/d 到/v 了/ul 万邦/nz 市场/n 里/f 的/uj 经营者/n 赵军/nr 的/uj 档口/n 。/x 打开/v 包装箱/n ，/x 番茄/n 个头儿/n 均匀/a ，/x 根部/n 还/d 带/v 着/uz 采摘/v 时/n 留下/v 的/uj 绿色/n 果蒂/nr 。/x “/x 番茄/n 虽/c 小/n ，/x 但/c 有/v 专属/n 的/uj ‘/x 身份/n 码/n ’/x ，/x 从/p 田间/n 到/v 市场/n ，/x 整个/b 供应链/n 实时/d 追溯/v ，/x 产品/n 来源/n 、/x 生产/vn 过程/n 、/x 运输/vn 情况/n ，/x 扫码/n 都/d 能/v 查/v 。/x ”/x 赵军/nr 说/v 。/x
卖菜/n 也/d 用/p 上/f “/x 智慧/nr 大脑/n ”/x 。/x 就/d 在/p 前两天/i ，/x 赵军/nr 收到/v 一则/m 市场/n 建议/n 增加/v 供应/vn 的/uj 服务/vn 提醒/v 。/x 原来/d ，/x 万邦/nz 智慧/nr 园区/n 系统/n 后台/n 查验/v 人员/n 对比/v 过去/t 同时/c 段/q 数据/n 、/x 结合/v 天气/n 信息/n ，/x 判定/v 番茄/n 类产品/n 供货量/l 小于/v 采购/v 量/n ，/x 所以/c 发出/v 了/ul 提醒/v 。/x
“/x 我们/r 自主/v 研发/j 的/uj 智慧/nr 园区/n 系统/n ，/x 不仅/c 能/v 实时/d 监控/vn 供应/vn ，/x 还/d 能/v 通过/p 大/a 数据分析/l 预测/vn 市场/n 需求量/n ，/x 提供/v 智能化/nr 调整/vn 方案/n 。/x ”/x 万邦/nz 市场/n 工作人员/n 余/m 保健/nr 介绍/v ，/x 蔬菜/n 价格/n 和/c 供应/vn 往往/t 受/v 气候/n 、/x 运输/vn 等/u 因素/n 影响/vn ，/x 有/v 了/ul “/x 智慧/nr 大脑/n ”/x ，/x 大/a 数据/n 实时/d 监控/vn ，/x 能/v 更好/d 调节/vn 供需/n ，/x 助力/n 春节/t 等/u 节假日/t 保供/v 稳价/n 。/x
下午/t ，/x 郑州/ns 一家/m 商超/nr 采购员/n 方可/n 来到/v 赵军/nr 的/uj 档口/n ，/x 进货/v 袋装/n 番茄/n 。/x “/x 今年/t 网络/n 订单/n 多/m 。/x 袋装/n 番茄/n 计量/n 精准/n 、/x 配送/v 方便/a ，/x 很/zg 受欢迎/v 。/x ”/x 每箱/nz 12/m 袋/q 的/uj 番茄/n ，/x 方可/n 这/r 一趟/m 就/d 采购/v 了/ul 136/m 箱/n 。/x
菜市场/n ，/x 一头/m 连/nr 着/uz 农户/n ，/x 一头/m 连/nr 着/uz 消费者/n 。/x
傍晚/t ，/x 郑州市/ns 未来/t 路/n 街道/n ，/x 居民/n 张/q 有生/v 通过/p 手机/n 下单/n 。/x 不到/v 半小时/b ，/x 一份/m 新鲜/ns 番茄/n 就/d 送货上门/l 。/x
山城/ns 重庆/ns ，/x 空气/n 里/f 飘/v 着/uz 浓浓/z 年/m 味/ng 。/x 渝北区/ns 前沿/s 科技/n 城/n 的/uj 长安汽车/nt 数智/n 工厂/n 里/f ，/x 一派/m 繁忙/a 景象/n 。/x
物流/n 仓库/n 外/f ，/x 一台/m 台/q 货车/n 往来/t 穿梭/v ，/x 外部/f 供应商/n 的/uj 零部件/mq 在/p 这里/r 检测/vn 、/x 入库/n 、/x 分拣/v 、/x 装车/n ，/x 再/d 由/p 搬运/v 机器人/n 牵引/v 着/uz 物料/n 车/zg ，/x 运输/vn 到/v 焊装/v 、/x 总装/n 车间/n 生产线/n 边/d 。/x
“/x 去年/t 9/m 月/m ，/x 阿/j 维塔/nrt 等/u 三/m 大/a 品牌/n 的/uj 三款/m 全新/d 车型/n 同时/c 在/p 新/a 工厂/n 投产/vn ，/x 当月/t 下线/n 5000/m 台/ns ，/x 到/v 12/m 月/m 时/ng 产能/v 达/v 2.4/m 万台/m 。/x ”/x 长安汽车/nt 数智/n 工厂/n 副总经理/n 吴克志/nr 说/v ，/x 一座/m 新/a 工厂/n 快速/d 实现/v 满/a 产/n 运行/v ，/x 离不开/v 5/m G/eng 工业/n 互联网/n 的/uj 赋能/v 。/x
数/m 智化/n 对/p 总装/n 带来/v 的/uj 变化/vn 有/v 多/m 大/a ？/x 或许/d 可以/c 在/p 总装/n 车间/n 找到/v 答案/n 。/x
“/x 我们/r 这/r 条线/n ，/x 变样/n 了/ul 。/x ”/x 总装/n 内饰/n 二线/m 区长/n 和文/nz 斌/nr ，/x 指着/v 前后/f 风挡/n 安装/v 工位/n 介绍/v 。/x 黄色/n 护栏/n 围起/v 的/uj 工位/n 上/f ，/x 高高/a 悬挂/v 的/uj 吊具/n 不见/v 了/ul ，/x 四台/m 机器人/n 伸展/v 机械/n 臂/n ，/x 分别/d 从/p 左右/m 两侧/f 对准/n 车辆/n 前后/f 风挡/n 位置/v 。/x 配备/v 双目/n 摄像机/n 的/uj 胶枪/n 精准/n 定位/n ，/x 自动/vn 底/f 涂/v 、/x 晾干/v 、/x 涂胶/n ，/x 视觉/n 识别系统/l 全程/n 跟/p 拍并/v 由/p AI/eng 完成/v 实时/d 检测/vn 后/f ，/x 即/v 开启/v 装配/v 程序/n 。/x
“/x 以前/f ，/x 前后/f 风挡/n 各/r 由/p 一/m 人/n 负责/v 安装/v ，/x 还要/c 配/v 一名/m 检查人员/n 。/x ”/x 和文/nz 斌/nr 说/v ，/x 沉重/a 易碎/v 的/uj 挡风玻璃/n ，/x 原本/n 需要/v 工人/n 操控/v 吊具/n 抓取/v 、/x 搬运/v 和/c 安装/v ，/x 而/c 全自动/nz 装配/v 减轻/v 了/ul 工人/n 工作/vn 负担/v ，/x 提升/v 了/ul 生产/vn 节拍/v ，/x 增强/v 了/ul 粘贴/n 精准度/n 和/c 可靠性/n ，/x 还/d 实现/v 了/ul 产品/n 装配/v 数据/n 的/uj 全程/n 可追溯/l ，/x “/x 把/p ‘/x 精细/a 活/vn ’/x 干得/v 更绝/v 了/ul ！/x ”/x
在/p 长安汽车/nt 数智/n 工厂/n ，/x 在线/b AI/eng 视觉/n 检测/vn 已/d 覆盖/v 热/n 成像/v 模具/n 温度/n 监控/vn 等/u 25/m 个/m 场景/n 、/x 73/m 个/m 工位/n 。/x 这/r 一切/r ，/x 离不开/v 高速率/n 、/x 低/a 时延/n 、/x 广/a 连接/v 的/uj 5/m G/eng 网络/n 。/x
作为/v 中国联通/nt 、/x 华为/nr 与/p 长安汽车/nt 联手/v 打造/v 的/uj 全域/n 5/m G/eng 数智/n AI/eng 柔性/n 超级/b 工厂/n ，/x 长安汽车/nt 数智/n 工厂/n 拥有/v 4/m 个/m 5/m G/eng 宏站/n 、/x 338/m 个/m 5/m G/eng 微站/n ，/x 连接/v 着/uz 5/m 大类/n 、/x 25/m 小类/n 、/x 103/m 个/m 5/m G/eng 场景/n ，/x 实现/v 了/ul 1.2/m 万多台/m 设备/vn 组网/v ，/x 采集/v 效率/n 达/v 100/m 万/m 点位/n 秒/m 。/x 工厂/n 的/uj 5/m G/eng 技术/n 应用/v ，/x 还/d 创下/v 了/ul 第一个/m 100/m ％/x 到/v 机位/n 、/x 第一个/m 100/m ％/x 到/v 工位/n 、/x 第一个/m 自主/v 可控/v 且/zg 适配/v 5/m G/eng 的/uj 工控/vn 物/zg 联网/nz 等/u 多个/m 业界/n 纪录/n 。/x
“/x 在/p 5/m G/eng 工业/n 互联网/n 、/x 5/m G/eng AI/eng 等/u 众多/m 解决方案/n 的/uj 支撑/v 下/f ，/x 我们/r 应用/v 了/ul 44/m 项/n 行业/n 先进/a 制造/v 技术/n 。/x ”/x 吴克志/nr 介绍/v ，/x 这些/r 技术/n 包括/v 全球/n 首例/n 冲压/vn 零件/mq 在线/b 检测/vn 及/c 自动/vn 装箱/n 系统/n 、/x 全球/n 首例/n 5/m G/eng 全域/n 软件/n 封装/v 技术/n 以及/c 铝液/n 全自动/nz 熔炼/v 技术/n 等/u 。/x
新春佳节/nr ，/x 万家/m 团圆/n 、/x 灯火/n 璀璨/z 的/uj 背后/f ，/x 总/b 有/v 一群/m 人/n 一如既往/i 在/p 岗位/n 上/f 忙碌/a 。/x 他们/r 是/v 外卖/v 小哥/n ，/x 穿梭/v 在/p 街头巷尾/i ，/x 换来/v 千家万户/i 的/uj 便捷/a 与/p 满足/v ；/x 他们/r 是/v 快递/v 员/zg ，/x 将/d 承载/v 着/uz 喜悦/a 与/p 祝福/nr 的/uj 新年礼物/l 准时/v 送达/v ；/x 他们/r 是/v 货车/n 司机/n ，/x 不辞辛劳/i 地/uv 奔波/v 在/p 保供/v 一线/m 。/x 今年春节/t ，/x 这些/r 奔波/v 在/p 路上/s 的/uj 劳动者/n 们/k 也/d 能/v 体验/n 家/m 的/uj 温暖/an 。/x
临近/v 中午/t ，/x 山东/ns 枣庄/ns 台儿庄/ns 中心/n 街/n ，/x 大大小小/z 的/uj 商铺/n 摊位/n 前/f 人头攒动/l ，/x 吆喝声/l 此起彼伏/i ，/x 人们/n 挑/v 特产/n 、/x 选/zg 美食/n 。/x 美团/nt 外卖/v 小哥/n 高辉/nr 一路/m 小跑/v 到/v 指定/v 商户/n ，/x 取上/v 货后/n ，/x 匆匆/z 骑车/n 赶往/d 送货/v 点/m 。/x
“/x 很多/m 外卖/v 小哥/n 都/d 回家/n 过年/t 了/ul ，/x 可/v 订单/n 量/n 不/d 比/p 平时/t 少/a ，/x 大伙/n 需要/v 我/r ，/x 我/r 就/d 跑/v 得/ud 勤快/a 些/q 。/x ”/x 说/v 着/uz ，/x 手机/n “/x 叮咚/o ”/x 一/m 声响/n ，/x 接到/v 新/a 订单/n ，/x 高辉/nr 又/d 出发/v 了/ul 。/x
下午/t 两点/m 左右/m ，/x 订单/n 高峰期/n 一/m 过/ug ，/x 高辉/nr 准备/v 休息/v 片刻/m 。/x “/x 跟我来/n ！/x ”/x 高辉/nr 带/v 着/uz 记者/n 来到/v 了/ul 中心/n 街/n 劳动/vn 广场/n 智能/n 工会/n 驿站/n ，/x 站/v 在/p 门口/s “/x 刷/v 脸/n ”/x 后/f ，/x 只/d 听/v “/x 嘀/v ”/x 的/uj 一声/m ，/x 驿站/n 的/uj 门/n 就/d 打开/v 了/ul 。/x
“/x 这里/r 有/v 空调/n 、/x 热水/n ，/x 还有/v 免费/vn 的/uj 无线网络/n ，/x 很/zg 方便/a 。/x ”/x 高辉/nr 笑/v 道/q ，/x “/x 留下来/v 过年/t 挺/d 温暖/an 挺/d 值得/v 。/x ”/x 吃完饭/l ，/x 高辉/nr 在/p 驿站/n 里/f 的/uj 留言板/n 上/f 写道/v ：/x “/x 蛇/n 年/m 大吉/nr ，/x 日子/n 越过/d 越/d 好/a ！/x ”/x
熄火/v 后/f ，/x 车/n 停/v 稳/a ，/x 货车/n 司机/n 陆富祥/nr 麻利/nr 地/uv 跳/v 下/f 驾驶室/n ，/x 三步并作两步/i ，/x 向/p 位于/v 四川/ns 绵阳/ns 安州/ns 区/n 辽安路/ns 8/m 号/m 的/uj 工会/n 驿站/n 走/v 去/v 。/x
驿站/n 里/f ，/x 墙上/s 挂/v 着/uz “/x 福/ns ”/x 字/n ，/x 窗边/s 贴满/v 剪纸/n ，/x 红灯笼/n 映照/v 下/f ，/x 南来北往/l 的/uj 货车/n 司机/n 相聚/v 于/p 此/zg 。/x
今年春节/t ，/x 安州/ns 区/n 部分/n 工会/n 驿站/n 持续/vd 推出/v “/x 春节/t 不/d 打烊/v ”/x 服务/vn ，/x 全天候/n 为/p 过往/t 司乘/nr 、/x 环卫工人/n 提供/v 观看电视/l 、/x 免费/vn 上网/v 、/x 应急/vn 充电/v 、/x 应急/vn 药品/n 、/x 免费/vn 热水/n 、/x 微波炉/n 热饭/n 等/u 10/m 余项/m 服务/vn ，/x 确保/v 将/d 温暖/an 传递/v 给/p 节日期间/l 坚守岗位/n 的/uj 户外/s 劳动者/n 。/x
“/x 越是/d 节日/t 越/d 忙碌/a ，/x 不少/d 东西/ns 要/v 送到/v 甘孜/ns 、/x 凉山/ns 。/x ”/x 陆富祥/nr 端/v 起/v 杯子/n ，/x 边/d 暖/a 手边/s 说/v ，/x 常年/d 跑车/n ，/x 他/r 把/p 工会/n 驿站/n 当作/v “/x 路上/s 的/uj 家/n ”/x ，/x 每次/r 路过/v 都/d 要/v “/x 刹上/t 一脚/mq ”/x 。/x
“/x 老黎/ns ，/x 春节/t 还/d 不/d 休息/v 呀/y ！/x ”/x 在/p 江西/ns 萍乡/ns 湘东区/ns 峡/j 山口/ns 街/n 工会/n 驿站/n ，/x 管理员/n 邓新德/nr 见到/v 是/v 老/a 熟人/n —/x —/x 邮政/n 快递/v 员黎/ns 志军/n ，/x 顺手/d 拿/v 过/ug 一个/m 热水/n 杯/q 递给/v 他/r 。/x “/x 昨天/t 又/d 忘/v 拿/v 杯子/n 了/ul 吧/y ，/x 热水/n 都/d 帮/v 你/r 接好/v 了/ul 。/x ”/x 邓新德/nr 说/v 。/x
黎/nr 志军/n 半/m 躺/v 在/p 沙发椅/n 上/f ，/x 熟练地/n 把/p 手机/n 插/v 上/f 充电/v 插排/v ，/x 笑/v 着/uz 对/p 邓新德/nr 说/v ：/x “/x 每天/r 跑/v 这么/r 多/m 地方/n ，/x 手机/n 电量/n 消耗/n 得/ud 特别/d 快/a ，/x 在/p 这儿/r 充电/v 就/d 不/d 担心/v 关键时刻/n 没/v 电/n 。/x ”/x
“/x 春节/t 期间/f ，/x 我们/r 驿站/n 为/p 外卖/v 员/zg 、/x 快递/v 员/q 等/u 劳动者/n 准备/v 了/ul 春联/nz 、/x 热饮/n 、/x 零食/n 等/u 节日/t 大礼包/n ，/x 让/v 这些/r 勤劳/a 的/uj ‘/x 小蜜蜂/nr ’/x 从/p ‘/x 送货/v 人/n ’/x 变成/v ‘/x 收货人/n ’/x 。/x ”/x 邓新德/nr 说/v 。/x
工会/n 驿站/n “/x 不/d 打烊/v ”/x ，/x 贴心/v 服务/vn 暖/a 人心/n 。/x 据/p 全国总工会/nt 统计/v ，/x 截至/v 2024/m 年底/t ，/x 全国/n 已/d 建成/v 工会/n 驿站/n 18.61/m 万个/m ，/x 全年/m 累计/v 服务/vn 职工群众/n 约/d 8/m 亿人次/m ，/x 其中/r ，/x 各地/r 建成/v 智能化/nr 驿站/n 1.18/m 万个/m 、/x 24/m 小时/n 驿站/n 1.21/m 万个/m 。/x
大年初一/t ，/x 在/p 福建省/ns 福州市/ns 鼓楼区/n 三坊七巷/ns 历史/n 文化/n 街区/s 的/uj 爱心/n 树/v 前/f ，/x 舞龙/n 表演/v 正在/t 进行/v 。/x
春节/t 期间/f ，/x 甘肃/ns 渭源县/ns 元/m 古堆/n 村/n 。/x 广场/n 上/f ，/x 灯笼/n 高/a 挂/v 、/x 锣鼓喧天/i ，/x 社火/n 、/x “/x 村/n 晚/tg ”/x 轮番/d 上演/v ，/x 引得/v 游客/n 驻足/v 。/x
大家/n 清晰/a 记得/v ，/x 2013/m 年/m 蛇/n 年/m 春节/t 到来之际/l ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 来到/v 元/m 古堆/n 村/n ，/x 亲切/a 地/uv 对/p 乡亲们/n 说/v ：/x “/x 咱们/r 一块儿/d 努力/ad ，/x 把/p 日子/n 越过/d 越/d 红火/n 。/x ”/x
行动/vn 在/p 转变/v ，/x 面貌/n 在/p 改变/v 。/x 种/m 羊肚/n 菌/n 、/x 中药材/n ，/x 办/v 农家乐/nr …/x …/x 人们/n 感慨/v ：/x 以前/f 冬闲/nr ，/x 靠/v 在/p 墙角/n 聊/v 闲天/t 、/x 打哈欠/v ；/x 现在/t ，/x 忙/v ，/x 但/c 快乐/a ！/x
岁月/t 不/d 待人/n ，/x 奋斗/v 不/d 薄/a 人/n 。/x 重庆/ns 下/f 庄村/nr “/x 不/d 等/u 不靠/v ，/x 幸福/a 要/v 自己/r 造/v ”/x ，/x 在/p 绝壁/n 上/f 凿出/v “/x 天/q 路/n ”/x ；/x 云南/ns 沧源/ns 下班/v 老/a 村/zg 百香果/n 成/v 了/ul 甜蜜/a 产业/n ，/x “/x 自己/r 种/m 的/uj 果子/n 味道/n 更/d 甜/a ”/x …/x …/x
坚定/a 去/v 做/v ，/x 就/d 能成/v 事业/n ；/x 执着/v 去/v 走/v ，/x 就/d 能成/v 路子/n 。/x 辛勤/nr 汗水/n 浇灌/v 的/uj 实干/n 奋斗/v ，/x 必将/d 一路/m 生花/n ，/x 结出/v 累累硕果/ns 。/x
河山/ns 添/v 锦绣/n ，/x 星光/n 映/v 万家/m 。/x 在/p 乙巳/m 蛇/n 年/m 春节/t 到来之际/l ，/x 中华/nz 大地/n 处处/v 张灯结彩/i 、/x 喜庆/ns 祥和/nrfg ，/x 家家户户/n 辞旧迎新/l 、/x 祈福/nz 纳祥/nr ，/x 升腾/v 起/v 崭新/b 的/uj 期待/v ，/x 凝聚/v 起/v 奋进/v 的/uj 力量/n 。/x
在/p 2025/m 年/m 春节/t 团拜会/n 上/f ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 希望/v 全国/n 各族人民/l “/x 以/p 蛇行/n 千里/q 的/uj 劲头/n ，/x 坚定信心/i 、/x 满怀希望/nr ，/x 开拓进取/l 、/x 顽强/a 奋斗/v ，/x 共同/d 书写/n 中国式/nz 现代化/vn 新篇章/n ”/x 。/x
春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 赴/v 辽宁/ns 看望/v 慰问/v 基层干部/n 群众/n ，/x 要求/v “/x 各级党委/l 和/c 政府/n 要/v 扎实/a 做好/v 关心/n 困难群众/l 、/x 春运/n 调度/n 、/x 保障/v 市场供应/n 、/x 丰富/a 文化/n 生活/vn 等/u 工作/vn ，/x 加强/v 安全/an 生产/vn ，/x 确保/v 人民/n 群众/n 度过/v 欢乐/a 平安/a 祥和/nrfg 的/uj 节日/t ”/x 。/x
过/ug 好/a 春节/t 意味着/v 新/a 一年/m 有/v 一个/m 好/a 的/uj 开端/n 。/x 除夕/t 这天/r ，/x “/x 年/m ”/x 文化/n 集中/v 呈现/v ，/x 维系/n 着/uz 中华儿女/n 千百年来/l 的/uj 深刻/d 记忆/n 和/c 情感/n 认同/v ；/x 家人/n 团聚/v 、/x 亲朋/n 相伴/v ，/x 吃/v 一顿/m 团圆/n 的/uj 年夜饭/l ，/x 聊聊/v 这/r 一年/m 的/uj 国与家/n ，/x 家/q 睦邻/n 善/v 多/m 喜乐/ns ，/x 国强民富/nz 长/a 安宁/ns ；/x 春运/n 一线/m 、/x 年货/n 市场/n ，/x 保/v 畅通/a 、/x 保/v 安全/an 、/x 保/v 供应/vn 片刻/m 不息/v …/x …/x “/x 家家户户/n 幸福生活/i 、/x 老老少少/nr 开心/v 快乐/a ”/x 的/uj 人间/n 美景/n 愈发/d 靓丽/a 。/x
春节/t 文化底蕴/n 深厚/a ，/x 春节/t 历史/n 源远流长/i 。/x 2024/m 年/m 12/m 月/m 4/m 日/m ，/x “/x 春节/t —/x —/x 中国/ns 人/n 庆祝/v 传统/n 新年/t 的/uj 社会/n 实践/v ”/x 成功/a 列入/v 联合国教科文组织/nt 人类/n 非/h 物质/n 文化遗产/n 代表作/n 名录/n 。/x 成功/a 申遗/v 后/f 的/uj 首个/m 春节/t ，/x 各地/r 群众/n 贴/v 春联/nz 、/x 贴/v 年画/n ，/x 逛庙会/v 、/x 行/zg 花街/n ，/x 寄托/v 着/uz 对/p 美好生活/i 的/uj 向往/d 。/x
除夕/t 的/uj 天津/ns 古文化/nr 街/n 人潮/n 熙攘/z ，/x 鼓乐/n 铿锵/o 、/x 喜气/n 腾腾/v 。/x 泥人张/n 彩塑/n 、/x 杨柳青/nr 木版/n 年画/n 等/u 30/m 余家/m 非/h 遗/n 店铺/n 和/c 老字号/n 镶嵌/v 其间/r 。/x 穿过/v 牌楼/n ，/x 忽而/d 人声鼎沸/i ，/x 国家级/b 非/h 物质/n 文化遗产/n 代表性/n 项目/n 天津/ns 皇会/n 活化/vn 展演/v 正在/t 上演/v 。/x 人群/n 中/f 洋溢着/l 热烈/a 与/p 欢乐/a ，/x 传递/v 着/uz 认同/v 与/p 自信/v 。/x
“/x 年/m ”/x 文化/n 历经/d 千百年/m 赓/nr 续/v 绵延/v 、/x 代代/n 流传/vn ，/x 文化遗产/n 琳琅满目/i 。/x 天津/ns 古文化/nr 街/n 坚持/v 在/p 保护/v 中/f 发展/vn ，/x 在/p 发展/vn 中/f 保护/v ，/x 老城/n 津/j 韵/n 焕发/v 勃勃生机/i 。/x
千里/q 之外/f ，/x 花城/ns 广州/ns 繁花似锦/i ，/x 喜气洋洋/i 。/x
逛/v 花市/n 、/x 行/zg 花街/n ，/x 春节/t 之/u 于/p 广州/ns ，/x 常常/d 与/p 花/n 为伴/v 。/x 一朵花/n ，/x 既/c 是/v 装饰品/n ，/x 也/d 是/v 好彩头/l 。/x
越秀区/nr 西湖/ns 花市/n 人山人海/ns ，/x 往来/t 的/uj 人们/n 说/v 着/uz 吉祥/nr 话/n ，/x 拍照/v 留念/v 。/x 江苏/ns 游客/n 林静/nr 带/v 着/uz 家人/n 来/v 广州/ns 旅游/vn 过年/t ，/x 第一站/m 就是/d 行/zg 花街/n ，/x “/x 很/zg 喜欢/v 这里/r 独具/n 韵味/n 的/uj 年节/t 氛围/n 。/x ”/x
辞旧迎新/l 的/uj 故事/n ，/x 回家/n 是/v 美好/a 的/uj 注脚/v 。/x 年复一年/t 的/uj 坚持/v ，/x 团圆/n 是/v 永恒/z 的/uj 追求/v 。/x 这/r 是/v 独/v 属于/v “/x 年/m ”/x 的/uj 文化/n 魅力/n 。/x 无论/c 天南海北/ns 、/x 老人/n 孩童/n ，/x 心心念念/n 的/uj 人们/n 千里迢迢/i 地/uv 回家/n ，/x 家风/n 家教/nz 得以/v 春风化雨/l 、/x 润物无声/nz 。/x
缓冻/v 货/n 、/x 蒸/v 黏/a 豆包/n 、/x 挂/v 福字/nz …/x …/x 除夕/t ，/x 天刚/nr 蒙蒙亮/nr ，/x 黑龙江/ns 宁安市/ns 石岩镇/nr 和平村/nr 便/d 热闹/a 起来/v 。/x 孩子/n 们/k 身穿/v 喜庆/ns 的/uj 红袄/n ，/x 蹦蹦跳跳/v ，/x 和/c 大人/n 一起/m 将/d 大/a 红灯笼/n 高高挂起/i 。/x
时/ng 至/p 傍晚/t ，/x 村民/n 宁宝瑞/nr 一家/m 按照/p 传统/n 年/m 俗/a ，/x 向/p 尊长/v 拜年/v ，/x 给/p 晚辈/n 发/v 压岁钱/n 。/x 温馨/nr 农家/n 屋/n ，/x 传来/v 阵阵/q 欢笑/v 。/x “/x 今晚/t 全家人/n 一起/m 守岁/n ，/x 岁/m 岁/m 平安/a 。/x ”/x 宁宝瑞/nr 说/v 。/x
辞/v 暮/tg 尔尔/nr ，/x 烟火/n 年/m 年/m 。/x 岁/m 除/p 之时/r ，/x 四海/ns 同春/j 。/x
在/p 万家/m 团圆/n 的/uj 日子/n 里/f ，/x 老百姓/n 住/v 得/ud 怎么样/r ，/x 吃/v 得/ud 怎么样/r ？/x 灾/n 后/f 恢复/v 重建/a 进展/vn 如何/r ，/x 温暖/an 过冬/t 过节/t 是否/v 有/v 保障/v ？/x
河北/ns 雄安/a 新区/ns ，/x 李艳东/nr 一家/m 在/p 回迁/v 新房/n 迎接/v 农历/n 新年/t 。/x
2024/m 年/m 9/m 月/m ，/x 原住/d 容城县/ns 东四/t 庄村/nr 的/uj 李艳东/nr 一家/m 搬进/v 了容/v 西/ns 片区/n 同/p 福园/ns 小区/n 。/x 步入/n 屋内/s ，/x 新/a 购置/v 的/uj 家具/n 十分/m 打眼/v ，/x 十几盆/m 鲜花/n 、/x 绿/a 植/n 更是/d 增添/v 了/ul 几分/m 暖意/n 。/x
“/x 咱/r 这/r 安置/v 房/n 是/v 精装修/l ，/x 社区/n 配套/a 齐全/nr ，/x 超市/v 、/x 学校/n 、/x 公园/n 10/m 分钟/q 都/d 能/v 到/v 。/x ”/x 李艳东/nr 说/v ，/x “/x 街坊邻居/n 和睦相处/i ，/x 相互/d 帮衬/v ，/x 舒心/a 着/uz 呢/y ！/x ”/x
安居/v ，/x 也/d 要/v 乐业/n 。/x 入住/v 以后/f ，/x 李艳东/nr 儿媳/n 在/p 家门口/s 的/uj 超市/v 找到/v 一份/m 新/a 工作/vn ，/x “/x 待遇/n 不赖/v ，/x 离家/n 还/d 近/a 。/x ”/x
目前/t 约/d 14/m 万/m 回迁/v 群众/n 搬进/v 容东/nr 以及/c 雄东/ns 、/x 容西/nr 片区/n ，/x 安置/v 区/n 配套/a 设施/n 、/x 公共服务/n 逐步完善/l 。/x 除夕夜/t ，/x 家家户户/n 透出/v 星光点点/n ，/x 成为/v 新/a 时代/n 宜业/n 宜居/ns 的/uj “/x 人民/n 之/u 城/n ”/x 的/uj 一抹/m 暖色/n 。/x
雪域/n 高原/ns ，/x 寒冬/t 中/f 孕育/v 着/uz 新/a 的/uj 生机/n 。/x
今年/t 1/m 月/m 7/m 日/m ，/x 西藏/ns 日喀则市/ns 定日县/ns 发生/v 地震/n 。/x 除夕/t ，/x 定日县/ns 长/a 所/u 乡/n 茶/n 江村/ns 的/uj 板/n 房里/s ，/x 几名/m 藏族/nz 群众/n 围着/v 火炉/n 喝茶/v ，/x 桌上/s 摆/v 着/uz 各类/r 果盘/n 和/c 零食/n 。/x 茶/n 江村/ns 驻村/n 工作队/n 队长/n 唐/nr 迎宾/nr 和/c 大家/n 一起/m 制作/vn 特色美食/n 。/x “/x 感谢/v 党和政府/nt 以及/c 社会各界/l 的/uj 关心/n 和/c 支持/v 。/x 大家/n 对/p 来年/t 充满/a 了/ul 新/a 期待/v 。/x ”/x 青年/t 尼玛/nrt 动情/n 地/uv 说/v 。/x
目前/t ，/x 定日县/ns 三个/m 重灾/n 乡/n 的/uj 板房/n 搭建/v 工作/vn 已/d 全部/n 完成/v ，/x 1/x 万多名/m 群众/n 全部/n 住/v 进/v 温暖/an 明亮/a 的/uj 板房/n 。/x “/x 政府/n 为/p 我们/r 村/zg 每户/r 家庭/n 送来/v 了/ul 米面/n 油/n 、/x 牛羊肉/nr 等/u 年货/n 。/x 众志成城/n 、/x 团结奋斗/i ，/x 就/d 一定/d 能/v 早日/t 开启/v 新/a 的/uj 生活/vn 。/x ”/x 唐/nr 迎宾/nr 说/v 。/x
确保/v 人民/n 群众/n 过/ug 一个/m 欢乐祥和/i 的/uj 春节/t ，/x 是/v 家事/n ，/x 也/d 是/v 国事/n 。/x
2024/m 年/m 8/m 月/m ，/x 辽宁/ns 葫芦岛市/ns 遭遇/n 严重/a 洪涝灾害/l ，/x 祝家沟/nr 村/n 受灾/v 被淹/n 。/x
这/r 是/v “/x 始终/d 把/p 人民/n 放在心上/l ”/x 的/uj 奋力/d 托举/nr —/x —/x 仅/d 两个/m 月/m 后/f ，/x 祝家沟/nr 村/n 重建/a 完成/v ，/x “/x 祝家/nr 新村/ns ”/x 拔地而起/i 。/x
除夕/t 这天/r ，/x 村民/n 朱洪达/nr 家/q 70/m 平方米/q 的/uj 新房子/n 收拾/v 得/ud 干净/a 温馨/nr ，/x 大锅/n 里/f 正/d 炖着/v 菜/n ，/x 向/p 炉灶/n 内/f 添/v 把/p 柴/n ，/x 炉火/n 映红/v 了/ul 朱洪达/nr 的/uj 脸庞/n 。/x 缕缕/z 烟气/n 加热/v 火炕/n ，/x 一/m 摸/v 炕/n 面/n ，/x 正/d 热乎/z ！/x “/x 早就/d 备好/v 了/ul 年货/n ，/x 闺女/n 、/x 儿子/n 都/d 在家/r ，/x 一家人/n 在/p 新房子/n 过年/t 。/x ”/x
坚定信心/i 、/x 满怀希望/nr 。/x “/x 这么/r 快/a 就/d 有/v 新房子/n 住/v ，/x 有/v 这么/r 多/m 关心/n 和/c 帮助/v ，/x 我们/r 有/v 信心/n 把/p 日子/n 过/ug 得/ud 更好/d 。/x ”/x 朱洪达/nr 家里/s 种/m 了/ul 600/m 多棵/m 果树/n ，/x “/x 收入/v 有/v 保障/v ，/x 闺女/n 学习/v 用功/n ，/x 好日子/l 有/v 奔头/v ！/x ”/x
天灾/n 无情/n ，/x 人间/n 有情/n 。/x 家国/n 同心/n ，/x 人定胜天/n 。/x
春运/n ，/x 关系/n 着/uz 亿万/m 家庭/n 新春/ns 团圆/n 。/x 确保/v 90/m 亿人次/m 顺利/ad 抵达/v 目的地/n ，/x 一场/m “/x 大考/v ”/x 如何/r 应对/v ？/x
除夕/t 一大早/l ，/x 武汉/ns 火车站/n 内/n 客流/n 如织/v ，/x 一群/m 臂/n 佩/v “/x 头雁/n 党团员/n 突击队/n ”/x 袖章/n 的/uj 铁路/n 工作人员/n 正/d 紧张/a 忙碌/a ，/x 奔走/v 在/p 检票口/n 、/x 候车/n 大厅/n 、/x 站台/n 等/u 不同/a 位置/v 。/x
答疑/v 、/x 指路/n 、/x 寻人/nr ，/x “/x 突击队员/n ”/x 张晓芳/nr 步履/nr 不停/d ，/x 不时/c 用/p 对讲机/n 沟通/v ，/x 一会儿/m 工夫/n 就/d 服务/vn 了/ul 七八名/m 旅客/n 。/x “/x 春运期间/l 武汉/ns 火车站/n 24/m 小时/n 值/n 岗/n 守备/v ，/x 我们/r 将/d 全力/n 保障/v 好/a 广大/a 旅客/n 。/x ”/x 张晓芳/nr 说/v 。/x
旅途/n 中/f ，/x 列车/n 飞驰/v 、/x 车辆/n 穿梭/v 、/x 飞机/n 起落/v ，/x 保障/v 春运/n 的/uj 工作者/n 们/k 用心/n 用/p 情/n 守护/v 旅客/n 归途/n 的/uj 每/r 一程/n ，/x 共同/d 擦亮/v 春运/n 的/uj 平安/a 底色/n 。/x
“/x 菜篮子/n ”/x “/x 米袋子/n ”/x “/x 果/ng 盘子/n ”/x ，/x 都/d 是/v 事关/n 民生/n 的/uj 大事/n 。/x 过年/t 团圆/n ，/x 如何/r 让/v 老百姓/n 吃/v 得/ud 好/a 、/x 吃/v 得/ud 健康/a ？/x
除夕/t 这天/r ，/x 甘肃兰州/ns 市/n 永登县/ns 的/uj 北街/ns 农贸市场/n 人/n 来/v 车/n 往/p ，/x 各类/r 店铺/n 摊位/n 整齐有序/l 。/x 前来/t 置办/v 年货/n 的/uj 市民/n 摩肩接踵/i ，/x 此起彼伏/i 的/uj 声音/n 中/f 充盈/a 着/uz 浓浓/z 年/m 味/ng 。/x
市民/n 关文/n 莲/n 每年/r 都/d 来/v 这儿/r 采购/v 年货/n ，/x “/x 价廉/n 质优/b ，/x 美/j 得/ud 很/d ！/x ”/x 她/r 挤出/v 人群/n ，/x 高兴/b 地/uv 拎/v 起/v 对联/vn 、/x 蔬果/n 和/c 海鲜/ns ，/x 向/p 熟悉/v 的/uj 街坊/n 比划/n 着/uz 。/x
水果店/n 店主/n 高永芳/nr 忙/v 得/ud 不亦乐乎/i ，/x “/x 现在/t 农贸市场/n 焕然一新/i ，/x 既有/c 好/a 环境/n 也/d 有/v 好/a 管理/vn 。/x ”/x
“/x 产/n ”/x 得/ud 丰裕/a ，/x “/x 供/v ”/x 得/ud 顺畅/a ，/x “/x 销/v ”/x 得/ud 平稳/a …/x …/x 放眼/v 神州大地/nz ，/x 人们/n 在/p 充盈/a 的/uj 年货/n 中/f 体悟/n “/x 年/m ”/x 的/uj 意蕴/n ，/x 畅享/v “/x 年/m ”/x 的/uj 喜悦/a 。/x
安心/v 过年/t ，/x 民之所盼/i 。/x 安定/v 祥和/nrfg ，/x 人间/n 美景/n 。/x
春节/t 是/v 辞旧迎新/l 的/uj 美好/a 时刻/n ，/x 总会/n 给/p 人们/n 带来/v 新/a 的/uj 憧憬/v 。/x 在/p 团圆/n 中/f 汲取/v 力量/n 再/d 出发/v ，/x 亿万人民/nz 以/p 蛇行/n 千里/q 的/uj 劲头/n ，/x 坚定信心/i 、/x 满怀希望/nr ，/x 向着/p 更/d 美好/a 的/uj 明天/t ，/x 向着/p 更/d 高远/d 的/uj 目标/n ，/x 阔步/n 前行/v 。/x
辞旧岁/n ，/x 贺/nr 新春/ns ；/x 共/d 祝愿/v ，/x 祖国/n 好/a 。/x
乙巳/m 蛇/n 年/m 即将/d 到来之际/l ，/x 中共中央/nt 、/x 国务院/nt 27/m 日/m 在/p 人民大会堂/nt 举行/v 2025/m 年/m 春节/t 团拜会/n 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 温暖/an 亲切/a 的/uj 讲话/n ，/x 激励/v 广大干部/ns 群众/n 坚定信心/i 、/x 满怀希望/nr ，/x 开拓进取/l 、/x 顽强/a 奋斗/v ，/x 以/p 蛇行/n 千里/q 的/uj 劲头/n ，/x 打开/v 改革/vn 发展/vn 新天地/nz 、/x 书写/n 中国式/nz 现代化/vn 新篇章/n 。/x
即将/d 过去/t 的/uj 甲辰/n 龙/n 年/m ，/x 是/v 我们/r 振奋/v 龙马精神/nr 、/x 历经/d 风雨/n 彩虹/nz 的/uj 一年/m 。/x
现场/n 聆听/v 了/ul 习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 讲话/n ，/x 中国音乐家协会/nt 主席/n 叶小钢/nr 心潮澎湃/i 、/x 感触良多/i ：/x “/x 回首/v 过去/t 一年/m ，/x 我们/r 隆重庆祝/nr 中华人民共和国/ns 成立/v 75/m 周年/t ，/x 全国/n 各族人民/l 爱国热情/n 激扬/v ，/x 各项事业/l 协调/v 并进/v ，/x 各个领域/l 都/d 取得/v 了/ul 令人鼓舞/i 的/uj 成绩/n ，/x 中国式/nz 现代化/vn 迈出/v 新/a 的/uj 坚实/ad 步伐/n 。/x ”/x
岁序/n 更替/v ，/x 华章/nr 日/m 新/a 。/x 当/t 清晨/t 第一缕/m 阳光/nr 洒向/v 大海/ns ，/x 粼粼/z 波光/nz 中/f ，/x 青岛港/ns 又/d 开启/v 了/ul 吞吐/v 万/m 汇/v 、/x 奔流/v 不息/v 的/uj 一天/m 。/x
站/v 在/p 青岛港/ns 前湾/n 集装箱/n 码头/n 上/f 远眺/v ，/x “/x 人民/n 工匠/n ”/x 国家/n 荣誉称号/n 获得者/n 许振超/nr 思绪/n 翻涌/v ：/x “/x 国庆节/t 前夕/f ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 亲自/d 为/p 我/r 颁授/v 奖章/n 。/x 党和国家/nz 对/p 技术/n 工人/n 的/uj 关怀/nr 、/x 对/p 工匠/n 精神/n 的/uj 推崇/v 令/v 我们/r 备受/v 鼓舞/v 。/x 总书记/n 这次/r 在讲话中/l 提到/v ‘/x 科技/n 创新/v 和/c 产业/n 创新/v 成果/n 丰硕/a ’/x ，/x 这/r 正是/d 我们/r 心/n 往/p 一处/m 想/v 、/x 劲/n 往/p 一处/m 使/v 的/uj 结果/n 。/x ”/x
走过/v 春夏秋冬/nr ，/x 步履/nr 更加/d 坚定/a 。/x 2024/m 年/m ，/x 面对/v 复杂/a 严峻形势/i ，/x 我国/r 经济运行/n 总体/n 平稳/a 、/x 稳中有进/l ，/x 经济社会/n 发展/vn 主要/b 目标/n 任务/n 顺利实现/i 。/x
“/x 我们/r 扎实/a 推动/v 高质量/n 发展/vn ，/x 有效/a 落实/a 各项/r 存量/n 政策/n ，/x 加力/v 推出/v 一揽子/l 增量/n 政策/n ，/x 促进/v 经济/n 回暖/v 向/p 好/a 。/x ”/x 习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 一席话/l ，/x 说/v 到/v 了/ul 全国工商联/nt 副/b 主席/n 、/x 赛力斯/nz 集团股份/nz 有限公司/n 董事长/n 张/q 兴海/ns 心坎/n 上/f ：/x “/x 国/n 好/a 企业/n 才/d 好/a 、/x 国/n 强/a 企业/n 更/d 强/a 。/x 2024/m 年/m ，/x 我们/r 由衷/d 感受/v 到/v 中国/ns 经济/n ‘/x 稳/a ’/x 的/uj 基础/n 更加/d 坚实/ad ，/x ‘/x 进/v ’/x 的/uj 动能/n 不断/d 增强/v ，/x 总书记/n 的/uj 讲话/n 让/v 我们/r 觉得/v 干劲/a 更/d 足/a 了/ul 。/x ”/x
家国/n 两/m 相依/nr ，/x 心/n 手紧/v 相连/d 。/x
不久前/t ，/x “/x 星耀/nr 中国/ns 科创/n 未来/t ”/x 系列/q 展览/v 亮相/n 澳门/ns 科学馆/n 。/x 石油/n 及/c 能源/n 勘探/vn 、/x “/x 两弹一星/nz ”/x 研发/j 、/x 尖端技术/n 研究/vn …/x …/x 新/a 中国/ns 成立/v 75/m 年来/t 的/uj 一项项/n 科技成就/n ，/x 吸引/v 澳门/ns 市民/n 驻足/v 流连/v 。/x
“/x 习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 讲话/n 体现/v 了/ul 中央/n 始终/d 关心/n 支持/v 着/uz 澳门/ns 发展/vn 。/x ”/x 澳门/ns 科学馆/n 馆长/n 邵汉彬/nrfg 感慨/v 地/uv 说/v ，/x “/x 一国两制/l ”/x 的/uj 成功实践/l 让/v 澳门/ns 在/p 科技/n 、/x 文化/n 等/u 多方面/m 蓬勃发展/i ，/x 希望/v 年轻一代/n 不/d 忘/v 祖国/n 关怀/nr ，/x 为/p 澳门/ns 的/uj 繁荣/a 进步/d 贡献/n 智慧/nr 与/p 力量/n 。/x
人间烟火/n 处/n ，/x 年/m 味/ng 渐/d 浓/a 时/ng 。/x 在/p 浙江/ns ，/x 2025/m 年/m 杭州/ns ·/x 富春山/nr 居国潮/nr 新春/ns 灯会/n 点亮/v 团圆/n 之/u 夜/tg 。/x
为了/p 保障/v 灯会/n 顺利/ad 举行/v ，/x 国网/nz 杭州/ns 供电/vn 公司/n 工作人员/n 对/p 会场/n 内外/s 的/uj 电力/n 线路/n 、/x 电力设备/n 等/u 进行/v 全方位/m 检查/vn 。/x
倪萍/nr 是/v 国网/n 杭州/ns 供电/vn 公司/n 青云/ns 供电所/nt 综合/vn 班/n 班长/n ，/x 也/d 是/v 春节/t 期间/f 值守/v 的/uj 人员/n 之一/r 。/x 她/r 说/v ：/x “/x 习近平/nrfg 总书记/n 向/p 大家/n 致以/v 节日/t 的/uj 美好/a 祝福/nr ，/x 令/v 我们/r 感到/v 坚守岗位/n 责任重大/i 。/x 正是/d 因为/c 无数/m 人/n 齐心协力/i 的/uj 付出/v ，/x 才/d 有/v 过去/t 一年/m 的/uj 可贵/a 收获/v 。/x 我/r 也/d 要/v 站/v 好/a 自己/r 的/uj 一班/m 岗/n ，/x 全力/n 保障/v 安全可靠/i 供电/vn ，/x 确保/v 群众/n 过/ug 上/f 一个/m 和和美美/nz 的/uj 春节/t 。/x ”/x
搬进/v 新建/ns 的/uj 板房/n 、/x 分发/v 必需/v 的/uj 物资/n …/x …/x 除夕/t 当天/t ，/x 西藏/ns 定日/n 地震/n 灾区/n 过渡/v 安置工作/l 仍/d 在/p 紧张/a 有序/n 进行/v 。/x
在/p 长/a 所乡/n 杂村/n 村民/n 次仁多吉/nrt 家/q ，/x 两台/m 取暖/v 炉子/n 一起/m 运作/vn ，/x 驱散/v 了/ul 冬日/t 的/uj 严寒/a 。/x
“/x 总书记/n 在讲话中/l 还/d 牵挂着/l 西藏/ns 定日/n 高寒/b 缺氧/v 地区/n 抗震救灾/l ，/x 我们/r 感到/v 格外/d 暖/a 心/n 。/x ”/x 次仁多吉/nrt 激动/a 地/uv 说/v ，/x “/x 只要/c 有/v 党和政府/nt 在/p ，/x 没有/v 什么/r 坎迈/a 不/d 过去/t ！/x ”/x
在/p 湖北省/ns 咸宁市/ns 嘉鱼县/ns 潘家湾/nr 镇/n ，/x 十里/m 蔬菜/n 长廊/n 满目/n 青绿/nr 。/x 田埂/nr 边/d ，/x 一辆/m 满载/v 蔬菜/n 的/uj 卡车/n 缓缓/d 发动/vn ，/x 为/p 远方/s 的/uj 餐桌/n 送/v 去/v 节日/t 的/uj 美味/nz 。/x
潘家湾/nr 镇/n 肖家洲/nr 村/n 村民/n 叶祥松/nr 说/v ：/x “/x 我/r 是/v 本地/r 发展/vn 蔬菜/n 种植/v 产业/n 的/uj 受益者/n ，/x 对/p 总书记/n 那/r 句/q ‘/x 脱贫/v 攻坚/vn 成果/n 进一步/d 巩固/v 拓展/v ’/x 格外/d 感同身受/l 。/x 总书记/n 的/uj 讲话/n 让/v 我/r 相信/v ，/x 撸起/n 袖子/n 好好/d 干/v ，/x 生活/vn 一定/d 越来越/d 好/a 。/x ”/x
眼下/t ，/x 春运/n 正/d 忙/v 。/x 浙江/ns 杭州/ns 萧山/nr 国际/n 机场/n 内/n ，/x 航班/n 明显/a 增多/v 。/x 在/p 海关/ns 关员/n 引导/v 下/f ，/x 许多/m 入境/n 旅客/n 快速/d 完成/v “/x 无感/n ”/x 通关/vn 。/x
展望/v 新年/t ，/x 萧山/nr 机场/n 海关/ns 旅检/j 二/m 科科长/n 张鹏/nr 满怀信心/i ：/x “/x 以/p 习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 讲话/n 精神/n 为/p 指引/v ，/x 我们/r 持续/vd 运用/vn 好/a ‘/x 智慧/nr 海关/ns ’/x 建设/vn 成果/n ，/x 不断/d 提升/v 通关/vn 效率/n 和/c 服务水平/n ，/x 一定/d 能/v 进一步/d 促进/v 国际交流/n 与/p 合作/vn ，/x 助力/n 高水平/nr 对外开放/l 。/x ”/x
一切/r 为民/v 者/k ，/x 则/d 民/a 向往/d 之/u 。/x
安徽/ns 桐城/ns 六尺/m 巷/ng ，/x 礼让/v 家风/n 代代相传/l 。/x 与/p 六尺/m 巷/ng 一路/m 之/u 隔/v 的/uj 文昌/nr 街道/n 西苑/ns 社区/n ，/x 家家户户/n 沉浸/v 在/p 祥和/nrfg 的/uj 节日/t 气氛/n 中/f 。/x
“/x 总书记/n 在讲话中/l 强调/v ‘/x 治国/ns 有常/d ，/x 利民/n 为/p 本/r ’/x ，/x 这/r 激励/v 着/uz 我们/r 社区/n 工作者/n 始终/d 把/p 人民/n 放在/v 心/n 间/f 、/x 把/p 民生/n 的/uj 事情/n 办好/v 。/x 我们/r 要/v 继续/v 将/d 中华/nz 优秀/a 传统/n 文化/n 与/p 新/a 时代/n 基层/n 治理/v 结合/v ，/x 营造/vn 安居乐业/nz 的/uj 和谐社会/l 环境/n ，/x 让/v 老百姓/n 生活/vn 更加/d 舒心/a 、/x 更/d 有/v 奔头/v 。/x ”/x 文昌/nr 街道/n 西苑/ns 社区/n 党总支/n 书记/n 乔丽娟/nr 说/v 。/x
贵州/ns 群山/n 之中/r ，/x “/x 中国/ns 天眼/n ”/x 凝望/v 星河/n 。/x 相距/v 不远/d 的/uj 山头/n 上/f ，/x 首台/m 核心/n 阵/n 试验/vn 样机/n 正在/t 紧张/a 调试/vn 。/x
为/p 持续/vd 在/p 射电/vn 天文/nz 领域/n 保持/v 领跑/v ，/x “/x 中国/ns 天眼/n ”/x 团队/n 加紧/v 建设/vn 40/m 米/m 口径/n 射电/vn 望远镜/nr 集群/n ，/x 与/p “/x 中国/ns 天眼/n ”/x 组成/v 核心/n 阵/n 。/x
“/x 全年/m 无休/v 、/x 日夜/t 坚守/v ，/x 换来/v ‘/x 中国/ns 天眼/n ’/x 性能/n 的/uj 不断/d 提升/v 。/x 2025/m 年/m 是/v ‘/x 十四五/m ’/x 规划/n 收官/n 之/u 年/m ，/x 我们/r 须臾/t 不敢/d 懈怠/a 。/x ”/x 中国科学院/nt 国家/n 天文台/nr 副台长/n 姜鹏/nr 表示/v ，/x 总书记/n 的/uj 讲话/n 更加/d 坚定/a 了/ul 团队/n 不畏艰难/i 、/x 勇攀高峰/l 的/uj 决心/v ，/x 他们/r 将/d 继续/v 秉持/v 团结奋进/i 的/uj 作风/n ，/x 以/p 实际行动/n 为/p 科技/n 强国/n 建设/vn 贡献才智/nr 。/x
星光/n 不负/v 赶路/v 人/n 。/x 岁尾/t 年关/n ，/x 海南/ns 儋州/ns 洋浦港/ns 一派/m 只争朝夕/i 的/uj 繁忙/a 景象/n 。/x
“/x ‘/x 进一步/d 全面/n 深化改革/j ’/x ，/x 总书记/n 的/uj 嘱托/v 指明/v 了/ul 我们/r 下/f 一步/m 的/uj 工作/vn 方向/n 。/x ”/x 儋州市/ns 市长/n 、/x 洋浦/ns 经济/n 开发区/n 管委会/j 主任/b 陈阳/nr 表示/v ，/x “/x 2025/m 年/m ，/x 海南/ns 自由贸易/l 港/j 将/d 启动/vn 封关/v 运作/vn 。/x 我们/r 要/v 发扬/v 埋头苦干/i 精神/n ，/x 全力/n 推进/v 封关/v 运作/vn ‘/x 一号/m 工程/n ’/x ，/x 积极/ad 拓展/v 通达/nr 全球/n 重点/n 港口/n 航线/n ，/x 在/p 更/d 广/a 范围/n 更/d 宽/a 领域/n 释放/v 开放/v 活力/n 、/x 激活/a 发展/vn 动能/n 。/x ”/x
建成/v 养老/nr 服务中心/n （/x 站/v ）/x 115/m 个/m 、/x 新建/ns 和/c 改扩建/j 学校/n 5/m 所/c 、/x “/x 双/n 就近/d ”/x 就业/v 机制/n 带动/v 新增/v 就业/v 4.5/m 万/m 人/n …/x …/x 回顾过去/i 一年/m 的/uj 工作/vn ，/x 重庆市/ns 九龙坡/ns 区委书记/n 覃昌德/nr 打开/v 了/ul 话匣子/n 。/x
“/x 习近平/nrfg 总书记/n 指出/v ‘/x 推动/v 经济/n 持续/vd 回升/v 向/p 好/a ，/x 保持/v 社会/n 和谐/a 稳定/a ’/x ，/x 为/p 我们/r 开展/v 新/a 一年/m 工作/vn 提供/v 重要/a 遵循/v 。/x 九龙坡区/ns 将/d 坚持/v 在/p 发展/vn 中/f 保障/v 和/c 改善/v 民生/n ，/x 着力/n 构建/v 优质/n 均衡/a 的/uj 公共服务/n 体系/n ，/x 健全/a 多层次/m 社会保障/n 体系/n ，/x 让/v 现代化/vn 建设/vn 成果/n 更多/d 更/d 公平/n 惠及/ns 全体/n 人民/n 。/x ”/x 覃昌德/nr 说/v 。/x
前进/v 道路/n 上/f ，/x 光荣/nr 属于/v 每/zg 一个/m 挺膺/v 担当/v 的/uj 奋斗者/n 。/x
再/d 过/ug 几天/m ，/x 第九届/m 亚洲/ns 冬季/t 运动会/n 开幕式/n 将/d 在/p 黑龙江/ns 哈尔滨/ns 举行/v 。/x 自由式/l 滑雪/nr 空中/s 技巧/n 运动员/n 徐梦桃/nr 正/d 为/p 大赛/n 做/v 着/uz 最后/f 的/uj 准备/v 。/x
“/x 总书记/n 在讲话中/l 点/m 赞/v ‘/x 我国/r 体育健儿/n 在/p 巴黎/ns 奥运会/j 上/f 取得/v 境外/s 参赛/n 最好/a 成绩/n ’/x 。/x 身为/v 运动员/n ，/x 我们/r 感到/v 无比/v 光荣/nr ，/x 更加/d 坚定/a 了/ul 为国争光/l 的/uj 信念/n 。/x ”/x 徐梦桃/nr 说/v ，/x “/x 成绩/n 已/d 是/v 过去/t ，/x 拼搏/v 还/d 看/v 今朝/t 。/x 我/r 要/v 抖擞精神/i 迎接挑战/i ，/x 以/p 更加/d 优异/a 的/uj 表现/v ，/x 为/p 祖国/n 体育事业/n 增光添彩/l 。/x ”/x
除夕/t 上午/t ，/x 北京/ns 先农坛/n 里/f 的/uj 庆成/v 宫/n 格外/d 热闹/a 。/x 人们/n 赶到/v 这里/r ，/x 亲手/d 给/p 自己/r 拓印/nr “/x 福/ns ”/x 字/n ，/x 喜/v 迎新春/nr 。/x
庆成/v 宫后殿/nr ，/x 正在/t 举行/v 的/uj 新春/ns 送/v “/x 福/ns ”/x 活动/vn 吸引/v 了/ul 许多/m 游客/n 。/x 印油/n 、/x 匀/v 墨板/n 、/x 滚轮/n 、/x 木/n 模具/n 、/x 大红纸/nz ，/x 在/p 工作人员/n 指导/n 下/f ，/x 来自/v 天津/ns 的/uj 张/nr 先生/n 自己/r 动手/n ，/x 5/m 样/n 物件/n 、/x 5/m 个/m 步骤/n ，/x 一个/m 饱满/v 喜庆/ns 的/uj “/x 福/ns ”/x 字/n 很快/d 跃然纸上/i 。/x “/x 春节/t 体验/n 传统/n 拓印/nr ，/x 仪式/n 感/v 满满/v ！/x ”/x
560/m 多岁/m 的/uj 庆成/v 宫/n “/x 双喜临门/nr ”/x ：/x 龙/n 年/m 冬至/t ，/x 作为/v 世界遗产/n 北京/ns 中轴线/nz 的/uj 一部分/m ，/x 正式/ad 对/p 公众/n 开放/v ；/x 祥瑞/nz 蛇/n 年/m ，/x 又/d 迎来/v “/x 春节/t ”/x 成功/a 申遗/v 后/f 的/uj 首个/m 春节/t 。/x
从先/d 农门/n 而/c 入/v ，/x 只见/v 庆成/v 宫/n 红墙/n 碧瓦/nr ，/x 熠熠生辉/i 。/x 正殿/n 前/f 的/uj 日晷/n 上/f ，/x 阳光/nr 正好/a ，/x 金光灿灿/nr 。/x 庑/ng 殿/n 顶/v ，/x 绿/a 琉璃瓦/ns 古朴/a 斑驳/z ，/x 盛满/nr 岁月/t 时光/n 。/x 北京/ns 古代/t 建筑/n 博物馆/n 馆长/n 薛俭/nr 除夕/t 值班/v ，/x 耐心/a 地/uv 为/p 参观者/n 讲解/v 。/x
“/x ‘/x 庆成/v ’/x 是/v 什么/r 意思/n ？/x ”/x 有/v 小/a 游客/n 好奇/a 地问/n 。/x
“/x ‘/x 庆成/v ’/x ，/x 顾名思义/nr 就是/d 庆祝/v 礼/n 成/v 。/x ”/x 薛俭/nr 笑盈盈/z 作答/v 。/x
数百年/m 前/f ，/x 古人/n 祭/v 享先/v 农/n ，/x 盼/v 风调雨顺/i ；/x 如今/t ，/x 人们/n 游览/vn 祈福/nz ，/x 愿/v 顺遂/v 平安/a 。/x
后殿里/nr ，/x 北京市民/ns 王勇/nr 也/d 得到/v 了/ul 一个/m “/x 福/ns ”/x 字/n ，/x 庆成/v 宫/nr 是/v 她/r 的/uj “/x 老朋友/n ”/x 了/ul 。/x “/x 我/r 是/v 西城区/ns 住/v 建委/j 的/uj ，/x 之前/f 负责/v 庆成/v 宫/n 相关/v 工作/vn 。/x 你/r 瞧/v ，/x 这儿/r 原来/d 倚/v 着/uz 宫墙/n 搭/v 了/ul 个/q 违/v 建房/n ，/x 现在/t 恢复/v 了/ul 原样/d ，/x 政府/n 和/c 市民/n 都/d 很/d 努力/ad 。/x ”/x 指着/v 一处/m 红色/n 宫墙/n ，/x 她/r 感慨/v 古建/ns 保护/v 与/p 重光/n 的/uj 不易/a 。/x
阖家团圆/i 的/uj 日子/n ，/x 有/v 万家灯火/i 的/uj 喜悦/a ，/x 也/d 有/v 奔波/v 忙碌/a 的/uj 身影/n 。/x
除夕/t ，/x 很多/m 人/n 坚守/v 工作岗位/n ，/x 服务/vn 千家万户/i ，/x 守护/v 平安/a 幸福/a ，/x 传递/v 出/v 别样/r 的/uj 年味/n 与/p 温暖/an 。/x
最/d 是/v 坚守/v 动/v 人心/n 。/x 这些/r 身影/n ，/x 定格/n 成/n 辞旧迎新/l 之际/f 熠熠生辉/i 的/uj 瞬间/t 。/x
“/x 每/r 送/v 一单/a 都/d 创造/v 了/ul 新/a 的/uj 美好/a ”/x
除夕夜/t 的/uj 重庆/ns 街头/s ，/x 一个/m 身影/n 愈来愈/d 近/a 。/x 摘下/v 头盔/n ，/x 脱掉/v 手套/n ，/x 外卖/v 骑手/n 周云川/nr 身手/n 敏捷/a ，/x 从/p 车上/s 一跃而下/i ，/x 一边/d 搓/v 着手/v ，/x 一边/d 哈着气/l 。/x
刚/d 送完/v 一单/a 外卖/v ，/x 片刻/m 得闲/v ，/x 记者/n 好不容易/l 在/p 外卖/v 驿站/n “/x 逮/zg ”/x 着/uz 了/ul 他/r 。/x
可不/c ，/x 加入/v 外卖/v 行业/n 5/m 年来/t ，/x 7/m 万/m 单/n 外卖/v 、/x 15/m 万公里/m 路/n ，/x 日日夜夜/i 奔波/v 在/p 车流/n 里/f 。/x 忙/v 里/f “/x 偷闲/v ”/x ，/x 对于/p 周云川/nr 来说/u ，/x 实属/n 难得/d 。/x
“/x 今年/t ，/x 重庆/ns 夜晚/t 的/uj 灯/n 更/d 亮/v ，/x 外卖/v 单子/n 更/d 多/m 。/x 每/r 送/v 一单/a 都/d 创造/v 了/ul 新/a 的/uj 美好/a 。/x ”/x 这/r 5/m 年/m 的/uj 除夕夜/t ，/x 他/r 都/d 奔走/v 一线/m ，/x 见证/v 了/ul 不/d 一样/r 的/uj 璀璨/z 。/x
腰包/n 鼓/v 了/ul ，/x 周云川/nr 的/uj 工作/vn 环境/n 也/d 越来越/d 好/a ：/x 沙坪坝区/ns 打造/v 骑手/n 友好/a 街区/s ，/x 扫码/n 便/d 可/v 进入/v 小区/n ，/x 便捷/a 又/d 安全/an ；/x 骑手/n 友好/a 商家/n 提供/v 休息/v 场所/n ，/x 饭菜/n 还/d 打/v 八折/m …/x …/x
市民/n 对外/s 卖员/n 也/d 更/d 关心/n ，/x 周云川/nr 举出/v 一连串/n 难忘/v 瞬间/t ：/x 电梯/n 里/f ，/x 有/v 业主/n 看到/v 他/r 急/v 着/uz 去/v 更/d 高/a 楼层/n ，/x 主动/b 取消/v 低/a 楼层/n 按键/n ；/x 有/v 一年/m 除夕/t ，/x 给/p 社区/n 工作者/n 送/v 年夜饭/l ，/x 没想到/l ，/x 对方/n 给/p 他/r 也/d 点/m 了/ul 一份/m …/x …/x
“/x 嘀/v …/x …/x 您/r 有/v 一个/m 新/a 的/uj 外卖/v 订单/n 。/x ”/x 提示音/n 响起/v ，/x 周云川/nr 急忙/d 刷/zg 手机/n ，/x 地址/n 是/v 西南/ns 医院/n 妇产科/n 。/x “/x 点/m 的/uj 是/v 咖啡/n ，/x 医生/n 们/k 也/d 在/p 坚守岗位/n 呀/y ！/x ”/x 跨步/vn 上车/n ，/x 系/v 好/a 头盔/n ，/x 周云川/nr 再次/d 汇入/v 车流/n …/x …/x
“/x 患者/n 康复/nr 就是/d 最好/a 的/uj 新春/ns 礼物/n ”/x
除夕/t ，/x 上海南京东路/ns 游人如织/l ，/x 人们/n 欢声笑语/i ，/x 和/c 家人/n 朋友/n 共度/d 佳节/n 。/x
不远处/s 的/uj 海军/n 军医大学/nt 第二/m 附属/b 医院/n （/x 上海长征医院/nt ）/x 里/f ，/x 急诊/v 重症/n 医学科/n 主治医师/n 王虑正/nr 坐在/v 电脑前/l 开/v 医嘱/n 。/x
一门/m 之/u 隔/v 就是/d 急诊/v 抢救室/nz ，/x 十几名/m 重症/n 患者/n 中有/b 的/uj 在/p 吸氧/v 、/x 有的/r 在/p 输液/n ，/x 加上/v 各类/r 仪器/n ，/x 显得/v 满满当当/z 。/x
“/x 嘀嘀/z 嘀嘀/z 嘀/v …/x …/x ”/x 忽然/d ，/x 一名/m 患者/n 的/uj 心电监护/n 仪/ng 响起/v 了/ul 警报声/n 。/x
“/x 血糖/n 有点/n 高/a ，/x 需要/v 用药/n 吗/y ？/x ”/x 王虑/nr 边/d 听/v 护士/n 介绍/v ，/x 边/d 快步/d 来到/v 病床/n 前/f ，/x 仔细/ad 查看/v 几个/m 主要/b 生命/vn 体征/n 后/f ，/x 给出/v 判断/v ：/x “/x 还/d 比较稳定/n ，/x 再/d 观察/v 一下/m 。/x ”/x
话音刚落/n ，/x 电话/n 又/d 起/v ，/x 又/d 有/v 一名/m 患者/n 被/p 送进/v 病房/n 。/x “/x 有没有/v 哪里/r 不/d 舒服/a ？/x 心慌/a 吗/y ？/x 头晕/n 吗/y ？/x ”/x 患者/n 血压/n 的/uj 收缩压/n 数值/n 高达/nr 200/m 多/m 。/x 询问/v 病情/n 、/x 确认/v 病史/n 、/x 检测/vn 心率/n …/x …/x 王虑/nr 和/c 同事/n 们/k 迅速/ad 处置/v 。/x
十几分钟/m 过去/t ，/x 看/v 血压/n 值/n 慢慢/d 降下来/v ，/x 王虑长舒/nr 了/ul 一口气/i 。/x
从/p 早上/t 8/m 点/m 开始/v ，/x 王虑/nr 在/p 病房/n 里/f 一/m 待/v 就是/d 一整天/m ，/x “/x 在/p 急诊科/n 工作/vn 了/ul 十几年/m ，/x 对/p 工作日/n 和/c 节假日/t 的/uj 区别/n 不/d 那么/r 敏感/a 了/ul ，/x 患者/n 康复/nr 就是/d 最好/a 的/uj 新春/ns 礼物/n 。/x ”/x
“/x 要/v 用心/n 守护/v 这份/mq 团圆/n ”/x
“/x 丁零零/o …/x …/x ”/x 除夕夜/t ，/x 值班/v 民警/n 吴宇辰/nr 刚刚/d 抽空/v 吃过饭/l ，/x 一阵/m 急促/a 的/uj 电话/n 铃声/n 突然/ad 响起/v 。/x
吴宇辰/nr 是/v 安徽/ns 铜陵市/ns 公安局/nt 经/p 开/v 分局/n 新城/ns 派出所/n 民警/n ，/x 他/r 拿/v 起/v 电话/n ，/x 了解/v 情况/n 后/f ，/x 立即/d 上/f 了/ul 警车/n ，/x 赶往/d 现场/n 。/x
到/v 了/ul 现场/n ，/x 警情/n 并/c 不算/v 复杂/a ，/x 有人/r 醉倒/v 躺/v 在/p 路口/s ，/x 路/n 人/n 看到/v 后/f ，/x 便报/v 了/ul 警/n 。/x
“/x 工作/vn 虽然/c 繁杂/a 琐碎/a ，/x 但/c 群众/n 的/uj 事/n ，/x 一刻/m 也/d 不能/v 掉以轻心/i 。/x ”/x 吴宇辰/nr 说/v 。/x
处置/v 警情/n 后/f ，/x 回/v 派出所/n 的/uj 路上/s ，/x 路过/v 一家/m 化工/n 公司/n ，/x 吴宇辰/nr 停下/v 车/zg ，/x 还/d 没/d 走到/v 公司/n 大门/n ，/x 同样/d 在/p 岗/n 的/uj 保安/nz 罗鑫/nr 迎/v 了/ul 出来/v ：/x “/x 过年/t 好/a ，/x 吴/nr 警官/n ，/x 值班/v 辛苦/a 啦/y ！/x ”/x
两年/m 前/f ，/x 这家/r 公司/n 曾/d 发生/v 盗窃/v 事件/n ，/x 吴宇辰/nr 帮助/v 企业/n 追回/v 被盗/n 物品/n 。/x 过年/t 了/ul ，/x 吴宇辰/nr 再/d 来/v 看看/v ，/x 叮嘱/v 罗鑫/nr 做好/v 防盗/vn 、/x 防火/v 。/x
“/x 再/d 过/ug 两个/m 红绿灯/nr ，/x 就/d 到/v 所/u 里/f 了/ul 。/x ”/x 新城/ns 派出所/n 辖区/n 面积/n 40/m 多平方公里/m ，/x 包含/v 46/m 个/m 居民小区/n ，/x 每天/r 处理/v 各类/r 警情/n ，/x 吴宇辰/nr 早就/d 熟悉/v 了/ul 辖区/n 的/uj 每条/r 道路/n 。/x
这/r 是/v 吴宇辰/nr 第三年/m 除夕夜/t 值班/v 。/x 这/r 几年/m ，/x 吴宇辰/nr 的/uj 父母/n 把/p 家里/s 吃/v 团圆饭/n 的/uj 时间/n 特意/d 从/p 除夕/t 改到/v 了/ul 大年初一/t 。/x
“/x 黏/zg 豆包/n ，/x 黏面/n 是/v 自己/r 种/m 的/uj 还是/c 买/v 的/uj ”/x “/x 家里/s 种/m 了/ul 什么/r 、/x 养/v 了/ul 什么/r ”/x …/x …/x 循/vg 着/uz 习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 春节/t 足迹/n ，/x 进/v 百姓家/n 、/x 唠/v 家常事/n 、/x 算/v 民生/n 账是/n 温馨/nr 的/uj 一幕/m 。/x
民生/n 账/n 里/f 有/v 时代/n 变迁/vn ，/x 也/d 有/v 美好生活/i 向往/d 。/x 辞旧迎新/l 的/uj 日子/n 里/f ，/x 党员干部/n 深入群众/i 、/x 倾听/v 心声/n ，/x 就/d 更/d 清楚/a 惠民/nr 政策/n 是不是/l 落地/n 见效/v ；/x 算算/v 账目/n 、/x 问问/n 需求/v ，/x 就/d 能/v 更/d 准确/a 掌握/v 百姓/n 所急所盼/i ，/x 找到/v 工作/vn 着力点/n 。/x
百姓/n 的/uj 家事/n ，/x 也/d 是/v 国事/n ；/x 百姓/n 的/uj 生计/vn ，/x 也/d 是/v 国计/n 。/x 算/v 好/a 千家万户/i 的/uj 小账/n ，/x 把/p 百姓/n 的/uj 大事/n 小情/n 解决/v 好/a ，/x 才能/v 让/v 大家/n 笑容/n 更/d 多/m 、/x 心里/s 更/d 暖/a 。/x 民生/n 账/n 也/d 是/v 发展/vn 账/n ，/x 加大/v 保障/v 和/c 改善/v 民生/n 力度/n ，/x 更好/d 满足/v 群众/n 多样化/l 、/x 高品质/n 生活/vn 需要/v ，/x 定/v 能/v 进一步/d 释放/v 消费/vn 潜力/n ，/x 为/p 高质量/n 发展/vn 注入/v 强劲/a 动力/n 。/x
即将/d 过去/t 的/uj 甲辰/n 龙/n 年/m ，/x 是/v 我们/r 振奋/v 龙马精神/nr 、/x 历经/d 风雨/n 彩虹/nz 的/uj 一年/m 。/x 一年/m 来/v ，/x 面对/v 复杂/a 严峻形势/i ，/x 我们/r 沉着/v 应变/v 、/x 综合/vn 施策/nr ，/x 攻坚克难/n 、/x 砥砺/v 奋进/v ，/x 中国式/nz 现代化/vn 迈出/v 新/a 的/uj 坚实/ad 步伐/n
一年/m 来/v 的/uj 发展/vn 历程/n 很/d 不/d 平凡/a ，/x 成绩/n 令人鼓舞/i 。/x 我们/r 用/p 拼搏/v 奋斗/v 再次/d 证明/n ，/x 任何/r 艰难险阻/i 都/d 挡不住/v 中国/ns 人民/n 追求/v 美好生活/i 的/uj 前进/v 步伐/n ，/x 都/d 挡不住/v 我们/r 推进/v 强国/n 建设/vn 、/x 民族/n 复兴/a 的/uj 历史进程/n 。/x 只要/c 我们/r 坚定信念/n 信心/n 不/d 动摇/v ，/x 直面/ad 矛盾/an 问题/n 不/d 回避/v ，/x 应对/v 风险/n 挑战/vn 不/d 退缩/v ，/x 就/d 一定/d 能够/v 打开/v 改革/vn 发展/vn 新天地/nz
2025/m 年/m 是/v “/x 十四五/m ”/x 规划/n 收官/n 之/u 年/m 。/x 我们/r 要/v 坚持/v 以/p 习近平/nrfg 新/a 时代/n 中国/ns 特色/n 社会主义/n 思想/n 为/p 指导/n ，/x 全面/n 贯彻/v 党/n 的/uj 二十大/nrt 和/c 二十/m 届/d 二中/nrt 、/x 三中全会/j 精神/n ，/x 坚持/v 稳中求进/l 工作/vn 总/b 基调/n ，/x 坚持/v 把/p 发展/vn 立足点/n 放在/v 高质量/n 发展/vn 上/f ，/x 完整/a 准确/a 全面/n 贯彻/v 新/a 发展/vn 理念/n ，/x 加快/v 构建/v 新/a 发展/vn 格局/n ，/x 进一步/d 全面/n 深化改革/j ，/x 扩大/v 高水平/nr 对外开放/l ，/x 防范/v 化解/v 重点/n 领域/n 风险/n 和/c 外部/f 冲击/vn ，/x 推动/v 经济/n 持续/vd 回升/v 向/p 好/a ，/x 保持/v 社会/n 和谐/a 稳定/a ，/x 纵深/d 推进/v 全面/n 从严治党/nr 。/x 我们/r 将/d 制定/v “/x 十五/m 五/m ”/x 规划/n 建议/n ，/x 向着/p 宏伟目标/l 接续/v 奋进/v
我们/r 要/v 始终/d 坚持/v 以/p 人民/n 为/p 中心/n ，/x 及时/c 有效/a 回应/v 群众/n 需求/v 和/c 关切/v ，/x 用心/n 用/p 情/n 办好/v 民生/n 实事/n ，/x 不断/d 提高/v 人民/n 生活/vn 水平/n ，/x 让/v 现代化/vn 建设/vn 成果/n 更多/d 更/d 公平/n 惠及/ns 全体/n 人民/n
在/p 中华文化/nt 里/f ，/x 蛇/n 是/v 灵性/n 、/x 智慧/nr 和/c 生命力/n 的/uj 象征/v ，/x 寓意/n 着/uz 丰收/v 、/x 吉祥/nr 和福瑞/nr 。/x 乙巳/m 蛇/n 年/m ，/x 希望/v 全国/n 各族人民/l 以/p 蛇行/n 千里/q 的/uj 劲头/n ，/x 坚定信心/i 、/x 满怀希望/nr ，/x 开拓进取/l 、/x 顽强/a 奋斗/v ，/x 共同/d 书写/n 中国式/nz 现代化/vn 新篇章/n
习近平/nrfg 强调/v ，/x 即将/d 过去/t 的/uj 甲辰/n 龙/n 年/m ，/x 是/v 我们/r 振奋/v 龙马精神/nr 、/x 历经/d 风雨/n 彩虹/nz 的/uj 一年/m 。/x 一年/m 来/v ，/x 面对/v 复杂/a 严峻形势/i ，/x 我们/r 沉着/v 应变/v 、/x 综合/vn 施策/nr ，/x 攻坚克难/n 、/x 砥砺/v 奋进/v ，/x 中国式/nz 现代化/vn 迈出/v 新/a 的/uj 坚实/ad 步伐/n 。/x
李强/nrfg 主持/v 团拜会/n ，/x 赵乐际/nr 、/x 王沪宁/nr 、/x 蔡奇/nr 、/x 丁薛祥/nr 、/x 李希/nr 、/x 韩正/nr 等/u 出席/v 。/x
人民大会堂/nt 宴会厅/n 灯光/n 璀璨/z 、/x 暖意/n 融融/n ，/x 各界人士/l 2000/m 多/m 人/n 欢聚一堂/i 、/x 共/d 迎/v 佳节/n ，/x 现场/n 洋溢着/l 欢乐祥和/i 的/uj 节日/t 气氛/n 。/x
上午/t 10/m 时许/d ，/x 在/p 欢快/a 的/uj 乐曲声/nr 中/f ，/x 习近平/nrfg 等/u 党和国家/nz 领导人/n 步入/n 大厅/n ，/x 向/p 大家/n 亲切/a 致意/v ，/x 同/p 大家/n 互致问候/l 、/x 祝福/nr 新春/ns ，/x 全场/n 响起/v 热烈/a 掌声/n 。/x
习近平/nrfg 在讲话中/l 指出/v ，/x 过去/t 一年/m ，/x 我们/r 扎实/a 推动/v 高质量/n 发展/vn ，/x 有效/a 落实/a 各项/r 存量/n 政策/n ，/x 加力/v 推出/v 一揽子/l 增量/n 政策/n ，/x 促进/v 经济/n 回暖/v 向/p 好/a 。/x 科技/n 创新/v 和/c 产业/n 创新/v 成果/n 丰硕/a ，/x 新质/n 生产力/n 稳步发展/l 。/x 区域/n 协调/v 发展/vn 、/x 城乡/n 融合/vn 发展/vn 展现/v 新面貌/nz 。/x 放眼/v 全球/n ，/x 我国/r 仍然/d 是/v 世界/n 经济/n 增长/v 的/uj 重要/a 引擎/n 。/x 我们/r 注重/v 各项事业/l 协调/v 并进/v ，/x 社会主义/n 民主/n 法治/n 建设/vn 、/x 文化/n 建设/vn 、/x 社会/n 建设/vn 、/x 生态/n 文明/nr 建设/vn 、/x 国防/n 和/c 军队/n 建设/vn 都/d 取得/v 新/a 进步/d 。/x 隆重庆祝/nr 新/a 中国/ns 成立/v 75/m 周年/t 。/x 召开/v 党/n 的/uj 二十/m 届/d 三中全会/j ，/x 推动/v 进一步/d 全面/n 深化改革/j 。/x 着力/n 保障/v 和/c 改善/v 民生/n ，/x 就业/v 、/x 物价/n 保持稳定/n ，/x 脱贫/v 攻坚/vn 成果/n 进一步/d 巩固/v 拓展/v 。/x 统筹/v 发展/vn 和/c 安全/an ，/x 有序/n 有效/a 化解/v 重点/n 领域/n 风险/n ，/x 社会/n 大局/n 保持稳定/n 。/x 有力/n 应对/v 重大/a 自然灾害/l ，/x 高效/a 开展/v 西藏/ns 定日/n 高寒/b 缺氧/v 地区/n 抗震救灾/l 。/x 继续/v 做好/v 港澳台/m 工作/vn ，/x 隆重庆祝/nr 澳门/ns 回归祖国/n 25/m 周年/t 。/x 我国/r 体育健儿/n 在/p 巴黎/ns 奥运会/j 上/f 取得/v 境外/s 参赛/n 最好/a 成绩/n ，/x 让/v 海内外/s 中华儿女/n 深感/a 自豪/n 。/x 我们/r 深入/v 推进/v 中国/ns 特色/n 大国/ns 外交/n ，/x 积极/ad 推动/v 全球/n 治理/v 体系/n 变革/vn ，/x 深化/j “/x 全球/n 南方/f ”/x 团结合作/n ，/x 推进/v 高质量/n 共建/v “/x 一带/n 一路/m ”/x 走/v 深/a 走/v 实/v ，/x 为/p 维护/v 世界/n 和平/nz 稳定/a 、/x 促进/v 人类/n 发展/vn 进步/d 注入/v 更多/d 正/d 能量/n 。/x 我们/r 一以贯之/i 推进/v 全面/n 从严治党/nr ，/x 扎实/a 开展/v 党纪/n 学习/v 教育/vn ，/x 继续/v 加大/v 反腐败/v 力度/n ，/x 党的领导/n 坚强有力/i ，/x 党风/n 政风/n 持续/vd 好转/v ，/x 为/p 各项事业/l 发展/vn 提供/v 了/ul 根本保证/n 。/x
习近平/nrfg 强调/v ，/x 一年/m 来/v 的/uj 发展/vn 历程/n 很/d 不/d 平凡/a ，/x 成绩/n 令人鼓舞/i 。/x 我们/r 用/p 拼搏/v 奋斗/v 再次/d 证明/n ，/x 任何/r 艰难险阻/i 都/d 挡不住/v 中国/ns 人民/n 追求/v 美好生活/i 的/uj 前进/v 步伐/n ，/x 都/d 挡不住/v 我们/r 推进/v 强国/n 建设/vn 、/x 民族/n 复兴/a 的/uj 历史进程/n 。/x 只要/c 我们/r 坚定信念/n 信心/n 不/d 动摇/v ，/x 直面/ad 矛盾/an 问题/n 不/d 回避/v ，/x 应对/v 风险/n 挑战/vn 不/d 退缩/v ，/x 就/d 一定/d 能够/v 打开/v 改革/vn 发展/vn 新天地/nz ！/x
习近平/nrfg 指出/v ，/x 2025/m 年/m 是/v “/x 十四五/m ”/x 规划/n 收官/n 之/u 年/m 。/x 我们/r 要/v 坚持/v 以/p 新/a 时代/n 中国/ns 特色/n 社会主义/n 思想/n 为/p 指导/n ，/x 全面/n 贯彻/v 党/n 的/uj 二十大/nrt 和/c 二十/m 届/d 二中/nrt 、/x 三中全会/j 精神/n ，/x 坚持/v 稳中求进/l 工作/vn 总/b 基调/n ，/x 坚持/v 把/p 发展/vn 立足点/n 放在/v 高质量/n 发展/vn 上/f ，/x 完整/a 准确/a 全面/n 贯彻/v 新/a 发展/vn 理念/n ，/x 加快/v 构建/v 新/a 发展/vn 格局/n ，/x 进一步/d 全面/n 深化改革/j ，/x 扩大/v 高水平/nr 对外开放/l ，/x 防范/v 化解/v 重点/n 领域/n 风险/n 和/c 外部/f 冲击/vn ，/x 推动/v 经济/n 持续/vd 回升/v 向/p 好/a ，/x 保持/v 社会/n 和谐/a 稳定/a ，/x 纵深/d 推进/v 全面/n 从严治党/nr 。/x 我们/r 将/d 制定/v “/x 十五/m 五/m ”/x 规划/n 建议/n ，/x 向着/p 宏伟目标/l 接续/v 奋进/v 。/x
习近平/nrfg 强调/v ，/x 我们/r 要/v 始终/d 坚持/v 以/p 人民/n 为/p 中心/n ，/x 及时/c 有效/a 回应/v 群众/n 需求/v 和/c 关切/v ，/x 用心/n 用/p 情/n 办好/v 民生/n 实事/n ，/x 不断/d 提高/v 人民/n 生活/vn 水平/n ，/x 让/v 现代化/vn 建设/vn 成果/n 更多/d 更/d 公平/n 惠及/ns 全体/n 人民/n 。/x
习近平/nrfg 指出/v ，/x 在/p 中华文化/nt 里/f ，/x 蛇/n 是/v 灵性/n 、/x 智慧/nr 和/c 生命力/n 的/uj 象征/v ，/x 寓意/n 着/uz 丰收/v 、/x 吉祥/nr 和福瑞/nr 。/x 乙巳/m 蛇/n 年/m ，/x 希望/v 全国/n 各族人民/l 以/p 蛇行/n 千里/q 的/uj 劲头/n ，/x 坚定信心/i 、/x 满怀希望/nr ，/x 开拓进取/l 、/x 顽强/a 奋斗/v ，/x 共同/d 书写/n 中国式/nz 现代化/vn 新篇章/n 。/x （/x 讲话/n 全文/n 另/r 发/v ）/x
团拜会/n 上/f ，/x 文艺工作者/n 表演/v 了/ul 精彩/n 的/uj 节目/n 。/x
中共中央/nt 、/x 全国人大常委会/nt 、/x 国务院/nt 、/x 最高人民法院/nt 、/x 最高人民检察院/nt 、/x 全国政协/nt 、/x 中央军委/nt 领导/n 同志/n 和/c 老同志/nr 出席/v 团拜会/n 。/x
新华社/nt 北京/ns 1/m 月/m 27/m 日电/j 1/m 月/m 27/m 日/m ，/x 国家/n 主席/n 习近平/nrfg 致电/v 亚历山大/ns ·/x 卢卡申科/nr ，/x 祝贺/nr 他/r 当选/v 连任/v 白俄罗斯共和国/ns 总统/n 。/x
新华社/nt 北京/ns 1/m 月/m 27/m 日电/j 1/m 月/m 27/m 日/m ，/x 国家/n 主席/n 习近平/nrfg 向/p 美国/ns 艾奥瓦州/nrt 友人/n 回赠/v 新春/ns 贺卡/nr ，/x 致以/v 节日/t 祝福/nr 。/x 习近平/nrfg 表示/v ，/x 我/r 40/m 年前/t 到访/v 美丽/ns 的/uj 艾奥瓦州/nrt ，/x 受到/v 你们/r 的/uj 热情接待/i ，/x 至今/d 记忆犹新/i 。/x 中美/ns 两国/ns 拥有/v 广泛/a 共同利益/n 和/c 广阔/a 合作/vn 空间/n ，/x 可以/c 成为/v 伙伴/n 和/c 朋友/n ，/x 相互/d 成就/n 、/x 共同/d 繁荣/a ，/x 造福/v 两/m 国/n 、/x 惠及/ns 世界/n 。/x 希望/v 两国人民/n 多/m 走动/v 、/x 多/m 交流/n ，/x 共同/d 续写/v 两国人民/n 友好/a 故事/n ，/x 为/p 中美关系/nt 发展/vn 作出/v 新/a 贡献/n 。/x
乙巳/m 蛇/n 年/m 春节/t 即将/d 到来/d 。/x 我们/r 在/p 这里/r 欢聚一堂/i ，/x 共/d 迎新春/nr 。/x
首先/d ，/x 我/r 代表/n 党中央/nt 和/c 国务院/nt ，/x 向/p 大家/n 致以/v 节日/t 的/uj 美好/a 祝福/nr ！/x 向/p 全国/n 各族人民/l 和/c 香港特别行政区/nt 同胞/n 、/x 澳门特别行政区/ns 同胞/n 、/x 台湾同胞/n 、/x 海外侨胞/n 拜年/v ！/x
即将/d 过去/t 的/uj 甲辰/n 龙/n 年/m ，/x 是/v 我们/r 振奋/v 龙马精神/nr 、/x 历经/d 风雨/n 彩虹/nz 的/uj 一年/m 。/x 一年/m 来/v ，/x 面对/v 复杂/a 严峻形势/i ，/x 我们/r 沉着/v 应变/v 、/x 综合/vn 施策/nr ，/x 攻坚克难/n 、/x 砥砺/v 奋进/v ，/x 中国式/nz 现代化/vn 迈出/v 新/a 的/uj 坚实/ad 步伐/n 。/x
我们/r 扎实/a 推动/v 高质量/n 发展/vn ，/x 有效/a 落实/a 各项/r 存量/n 政策/n ，/x 加力/v 推出/v 一揽子/l 增量/n 政策/n ，/x 促进/v 经济/n 回暖/v 向/p 好/a 。/x 科技/n 创新/v 和/c 产业/n 创新/v 成果/n 丰硕/a ，/x 新质/n 生产力/n 稳步发展/l 。/x 区域/n 协调/v 发展/vn 、/x 城乡/n 融合/vn 发展/vn 展现/v 新面貌/nz 。/x 放眼/v 全球/n ，/x 我国/r 仍然/d 是/v 世界/n 经济/n 增长/v 的/uj 重要/a 引擎/n 。/x
我们/r 注重/v 各项事业/l 协调/v 并进/v ，/x 社会主义/n 民主/n 法治/n 建设/vn 、/x 文化/n 建设/vn 、/x 社会/n 建设/vn 、/x 生态/n 文明/nr 建设/vn 、/x 国防/n 和/c 军队/n 建设/vn 都/d 取得/v 新/a 进步/d 。/x 隆重庆祝/nr 新/a 中国/ns 成立/v 75/m 周年/t 。/x 召开/v 党/n 的/uj 二十/m 届/d 三中全会/j ，/x 推动/v 进一步/d 全面/n 深化改革/j 。/x 着力/n 保障/v 和/c 改善/v 民生/n ，/x 就业/v 、/x 物价/n 保持稳定/n ，/x 脱贫/v 攻坚/vn 成果/n 进一步/d 巩固/v 拓展/v 。/x 统筹/v 发展/vn 和/c 安全/an ，/x 有序/n 有效/a 化解/v 重点/n 领域/n 风险/n ，/x 社会/n 大局/n 保持稳定/n 。/x 有力/n 应对/v 重大/a 自然灾害/l ，/x 高效/a 开展/v 西藏/ns 定日/n 高寒/b 缺氧/v 地区/n 抗震救灾/l 。/x 继续/v 做好/v 港澳台/m 工作/vn ，/x 隆重庆祝/nr 澳门/ns 回归祖国/n 25/m 周年/t 。/x 我国/r 体育健儿/n 在/p 巴黎/ns 奥运会/j 上/f 取得/v 境外/s 参赛/n 最好/a 成绩/n ，/x 让/v 海内外/s 中华儿女/n 深感/a 自豪/n 。/x
我们/r 准确/a 把握/v 世界/n 发展/vn 大势/n ，/x 深入/v 推进/v 中国/ns 特色/n 大国/ns 外交/n ，/x 积极/ad 推动/v 全球/n 治理/v 体系/n 变革/vn ，/x 深化/j “/x 全球/n 南方/f ”/x 团结合作/n ，/x 推进/v 高质量/n 共建/v “/x 一带/n 一路/m ”/x 走/v 深/a 走/v 实/v ，/x 为/p 维护/v 世界/n 和平/nz 稳定/a 、/x 促进/v 人类/n 发展/vn 进步/d 注入/v 更多/d 正/d 能量/n 。/x
我们/r 坚持/v 以/p 党/n 的/uj 自我/r 革命/vn 引领/v 社会/n 革命/vn ，/x 一以贯之/i 推进/v 全面/n 从严治党/nr ，/x 扎实/a 开展/v 党纪/n 学习/v 教育/vn ，/x 继续/v 加大/v 反腐败/v 力度/n ，/x 党的领导/n 坚强有力/i ，/x 党风/n 政风/n 持续/vd 好转/v ，/x 为/p 各项事业/l 发展/vn 提供/v 了/ul 根本保证/n 。/x
一年/m 来/v 的/uj 发展/vn 历程/n 很/d 不/d 平凡/a ，/x 成绩/n 令人鼓舞/i 。/x 我们/r 用/p 拼搏/v 奋斗/v 再次/d 证明/n ，/x 任何/r 艰难险阻/i 都/d 挡不住/v 中国/ns 人民/n 追求/v 美好生活/i 的/uj 前进/v 步伐/n ，/x 都/d 挡不住/v 我们/r 推进/v 强国/n 建设/vn 、/x 民族/n 复兴/a 的/uj 历史进程/n 。/x 只要/c 我们/r 坚定信念/n 信心/n 不/d 动摇/v ，/x 直面/ad 矛盾/an 问题/n 不/d 回避/v ，/x 应对/v 风险/n 挑战/vn 不/d 退缩/v ，/x 就/d 一定/d 能够/v 打开/v 改革/vn 发展/vn 新天地/nz ！/x
2025/m 年/m 是/v “/x 十四五/m ”/x 规划/n 收官/n 之/u 年/m 。/x 我们/r 要/v 坚持/v 以/p 新/a 时代/n 中国/ns 特色/n 社会主义/n 思想/n 为/p 指导/n ，/x 全面/n 贯彻/v 党/n 的/uj 二十大/nrt 和/c 二十/m 届/d 二中/nrt 、/x 三中全会/j 精神/n ，/x 坚持/v 稳中求进/l 工作/vn 总/b 基调/n ，/x 坚持/v 把/p 发展/vn 立足点/n 放在/v 高质量/n 发展/vn 上/f ，/x 完整/a 准确/a 全面/n 贯彻/v 新/a 发展/vn 理念/n ，/x 加快/v 构建/v 新/a 发展/vn 格局/n ，/x 进一步/d 全面/n 深化改革/j ，/x 扩大/v 高水平/nr 对外开放/l ，/x 防范/v 化解/v 重点/n 领域/n 风险/n 和/c 外部/f 冲击/vn ，/x 推动/v 经济/n 持续/vd 回升/v 向/p 好/a ，/x 保持/v 社会/n 和谐/a 稳定/a ，/x 纵深/d 推进/v 全面/n 从严治党/nr 。/x 我们/r 将/d 制定/v “/x 十五/m 五/m ”/x 规划/n 建议/n ，/x 向着/p 宏伟目标/l 接续/v 奋进/v 。/x
治国/ns 有常/d ，/x 利民/n 为/p 本/r 。/x 我们/r 要/v 始终/d 坚持/v 以/p 人民/n 为/p 中心/n ，/x 及时/c 有效/a 回应/v 群众/n 需求/v 和/c 关切/v ，/x 用心/n 用/p 情/n 办好/v 民生/n 实事/n ，/x 不断/d 提高/v 人民/n 生活/vn 水平/n ，/x 让/v 现代化/vn 建设/vn 成果/n 更多/d 更/d 公平/n 惠及/ns 全体/n 人民/n 。/x
在/p 中华文化/nt 里/f ，/x 蛇/n 是/v 灵性/n 、/x 智慧/nr 和/c 生命力/n 的/uj 象征/v ，/x 寓意/n 着/uz 丰收/v 、/x 吉祥/nr 和福瑞/nr 。/x 乙巳/m 蛇/n 年/m ，/x 希望/v 全国/n 各族人民/l 以/p 蛇行/n 千里/q 的/uj 劲头/n ，/x 坚定信心/i 、/x 满怀希望/nr ，/x 开拓进取/l 、/x 顽强/a 奋斗/v ，/x 共同/d 书写/n 中国式/nz 现代化/vn 新篇章/n 。/x
最后/f ，/x 祝/v 大家/n 身体健康/l 、/x 工作/vn 顺利/ad 、/x 阖家幸福/i 、/x 蛇/n 年/m 吉祥/nr ！/x
新华社/nt 北京/ns 1/m 月/m 26/m 日电/j 春节前夕/i ，/x 中共中央/nt 总书记/n 、/x 国家/n 主席/n 、/x 中央军委/nt 主席/n 习近平/nrfg 等/u 党和国家/nz 领导人/n 分别/d 看望/v 或/c 委托/n 有关/vn 方面/n 负责同志/n 看望/v 了/ul 胡锦涛/nr 、/x 朱镕基/nr 、/x 李瑞环/nr 、/x 温家宝/nr 、/x 贾庆林/nr 、/x 张德江/nr 、/x 俞正声/nr 、/x 栗/nr 战书/n 、/x 汪洋/nr 、/x 宋平/nr 、/x 李岚清/nr 、/x 曾庆红/nr 、/x 吴官正/nr 、/x 李长春/nrfg 、/x 罗干/ns 、/x 贺国强/nr 、/x 刘云山/nr 、/x 王岐山/nr 、/x 张高丽/nr 和/c 田纪云/nr 、/x 迟浩田/nr 、/x 王乐泉/nr 、/x 王兆国/nr 、/x 回良玉/nz 、/x 刘淇/nr 、/x 吴仪/nr 、/x 曹刚川/nr 、/x 曾培炎/nr 、/x 王刚/nr 、/x 刘延东/nr 、/x 李源潮/nr 、/x 马凯/nr 、/x 许其亮/nr 、/x 孙春兰/nr 、/x 李建国/nr 、/x 范/nr 长龙/ns 、/x 孟建柱/nr 、/x 郭金龙/nr 、/x 王晨/nr 、/x 刘鹤/nr 、/x 杨洁篪/nr 、/x 杨晓渡/nr 、/x 陈/nr 全国/n 、/x 郭声琨/nr 、/x 王汉斌/nr 、/x 何勇/nr 、/x 杜青林/nr 、/x 赵洪祝/nr 、/x 尤权/nr 、/x 王丙乾/nr 、/x 邹家华/nr 、/x 彭珮云/nr 、/x 李铁映/nr 、/x 许嘉璐/nr 、/x 蒋正华/nr 、/x 顾秀莲/nr 、/x 热/n 地/uv 、/x 盛华仁/nr 、/x 路甬祥/nr 、/x 华建敏/nr 、/x 陈至立/nr 、/x 司马义/nr ·/x 铁力/n 瓦尔/nrt 地/uv 、/x 蒋树声/nr 、/x 王胜俊/nr 、/x 陈昌智/nr 、/x 严隽琪/nr 、/x 张平/nr 、/x 向巴平措/nr 、/x 张宝文/nr 、/x 曹建明/nr 、/x 张春贤/nr 、/x 吉炳轩/nr 、/x 艾力/nr 更/d ·/x 依明/v 巴海/ns 、/x 万/m 鄂/j 湘/j 、/x 陈竺/nr 、/x 白玛赤/nr 林/nr 、/x 唐家璇/nr 、/x 戴秉国/nr 、/x 常万全/nr 、/x 赵克志/nr 、/x 韩杼滨/nr 、/x 贾春旺/nr 、/x 宋健/nr 、/x 胡启立/nr 、/x 王忠禹/nr 、/x 李贵鲜/nr 、/x 郝建秀/nr 、/x 徐匡迪/nr 、/x 张怀西/nr 、/x 李蒙/nr 、/x 廖晖/nr 、/x 白立忱/nr 、/x 陈奎元/nr 、/x 阿不来提/ns ·/x 阿不都热西提/ns 、/x 李兆焯/nr 、/x 黄孟复/nr 、/x 张梅颖/nr 、/x 张榕明/nr 、/x 钱运录/nr 、/x 孙家正/nr 、/x 李金华/nr 、/x 郑万通/nr 、/x 邓朴方/nr 、/x 厉无畏/i 、/x 陈宗兴/nr 、/x 王志珍/nr 、/x 韩启德/nr 、/x 林文漪/nr 、/x 罗富/nr 和/c 、/x 李海峰/nr 、/x 陈元/nr 、/x 周小川/nr 、/x 王家瑞/nr 、/x 齐续春/nr 、/x 马/n 培华/v 、/x 刘晓峰/nr 、/x 王钦敏/nr 、/x 张庆黎/nr 、/x 刘奇葆/nr 、/x 董建华/nr 、/x 万钢/nz 、/x 卢展工/nr 、/x 王正伟/nr 、/x 马飚/nrfg 、/x 陈晓光/nr 、/x 杨传堂/nr 、/x 李斌/nr 、/x 汪/nr 永清/nr 、/x 辜胜阻/nr 、/x 刘新成/nrfg 等/u 老同志/nr ，/x 向/p 他们/r 致以/v 诚挚/a 的/uj 节日/t 问候/n ，/x 衷心祝愿/n 他们/r 新春愉快/z 、/x 健康长寿/nz 。/x
温暖/an 是/v 最/d 醇厚/a 的/uj 年味/n ，/x 牵挂/v 是/v 最/d 深情/n 的/uj 告白/v 。/x
乙巳/m 蛇/n 年/m 春节/t 即将/d 到来之际/l ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 来到/v 辽宁/ns ，/x 看望/v 慰问/v 基层干部/n 群众/n ，/x 向/p 全国/n 各族人民/l 致以/v 美好/a 的/uj 新春/ns 祝福/nr 。/x
走进/v 北京/ns 胡同/nr ，/x 同/p 居民/n 一起/m 包/v 饺子/n ；/x 来到/v 山西/ns 临汾/ns ，/x 兴致/v 盎然/z 做/v 年/m 馍/n ；/x 在/p 内蒙古/ns ，/x 同/p 牧民/n 们/k 一起/m 观/vg 摔跤/v ，/x 看/v 赛马/nz ，/x 祝福/nr 来/v 年/m 风调雨顺/i …/x …/x 党/n 的/uj 十八/m 大/a 以来/f ，/x 每逢/v 新春佳节/nr ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 总是/c 来到/v 干部群众/n 中间/f ，/x 问/n 民生/n 冷暖/an 、/x 听/v 群众/n 心声/n 、/x 送/v 新春/ns 祝福/nr ，/x 同/p 大家/n 一道/m 谋划/n 来/v 年/m 发展/vn 。/x
循/vg 着/uz 习近平/nrfg 总书记/n 跨越/v 十余载/m 的/uj 春节/t 足迹/n ，/x 人民/n 江山/ns 的/uj 幸福/a 图景/n 、/x 神州大地/nz 的/uj 万千气象/l 跃然/v 眼前/t 。/x
忆往昔/nr 、/x 话/n 今朝/t ，/x 重温/n 来时路/n
季冬/nr 之月/r ，/x 陕北黄土高原/ns 苍茫/z 壮阔/a 。/x
起伏/v 的/uj 山丘/ns 之间/f ，/x 一条/m 刚/d 完成/v 加宽/v 修整/vn 的/uj 柏油路/n 蜿蜒/v 向前/t ，/x 直通/n 梁家/nrfg 河村/ns 。/x 道路/n 两侧/f ，/x 一串串/n 红灯笼/n 高高挂起/i ，/x 迎接/v 归乡/v 过年/t 的/uj 人/n 。/x
40/m 多年/m 前/f ，/x 习近平/nrfg 同志/n 心怀/n “/x 要/v 为/p 人民/n 做/v 实事/n ”/x 的/uj 目标/n 离开/v 梁家/nrfg 河/ns ，/x 返京/v 求学/v 。/x 2015/m 年/m 春节前夕/i ，/x 这位/rz “/x 黄土地/ns 的/uj 儿子/n ”/x 沿着/p 这/r 条路/n ，/x 回到/v 自己/r 牵挂/v 的/uj “/x 第二/m 故乡/n ”/x ，/x 看望/v 父老乡亲/n 。/x
一晃/a 又/d 是/v 十年/m ，/x 梁家/nrfg 河再焕/nr 新颜/nrt 。/x 乡亲们/n 端/v 稳/a “/x 产业/n 碗/q ”/x 、/x 吃/v 上/f “/x 旅游/vn 饭/n ”/x 。/x 村里/s 900/m 多亩/m 果园/n 实现/v 数字化/n 、/x 智能化/nr 种植/v ，/x 一年/m 旅游/vn 收入/v 就/d 有/v 600/m 万元/m 左右/m 。/x “/x 村里/s 家家户户/n 收入/v 都/d 不错/a ，/x 日子/n 舒心/a 得/ud 很/d ，/x 就/d 盼/v 着/uz 总书记/n 再/d 回来/v 看看/v ，/x 听/v 我们/r 说/v 说/v 现如今/t 的/uj 好/a 光景/n 。/x ”/x 梁家/nrfg 河村/ns 老支书/n 石/n 春阳/t 说/v 。/x
井冈山/ns ，/x 通往/d 八角楼/n 革命/vn 旧址/n 群/q 的/uj 公路/n ，/x 有/v 一个/m 意蕴/n 深远/a 的/uj 名字/n —/x —/x 曙光路/nz 。/x
90/m 多年/m 前/f ，/x 老一辈/n 革命家/nz 在/p 井冈山/ns 建立/v 起/v 第一个/m 农村/n 革命/vn 根据地/n ，/x 点燃/v 燎原/n 的/uj 星星之火/i ，/x 中国/ns 革命/vn 迎来/v 曙光/nz 。/x
2016/m 年/m 春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 来到/v 井冈山/ns ，/x 瞻仰/v 革命/vn 烈士陵园/n ，/x 考察/v 八角楼/n 革命/vn 旧址/n 群/n 。/x
“/x 总书记/n 一边/d 听/v 讲解/v ，/x 一边/d 询问/v 有关/vn 细节/n 。/x ”/x 井冈山革命博物馆/ns 讲解员/n 黄俊峰/nr 回忆/v 说/v 。/x
如今/t ，/x 临近/v 春节假期/n ，/x 曙光路/nz 上游/f 人比/j 平时/t 更/d 多/m 了/ul 。/x 众多/m 游客/n 沿着/p 习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 足迹/n ，/x 来/v 此/r 重温/n 红色/n 历史/n 、/x 汲取/v 前行/v 力量/n 。/x
年幼/j 的/uj 孩子/n 特意/d 为/p 红军/n 烈士/n 带来/v 布娃娃/nr 礼物/n ，/x 退伍/v 老兵/n 一连几天/i 反复/v 来/v 此/r 参观/n …/x …/x 这些/r 感人至深/i 的/uj 场景/n ，/x 让/v 黄俊峰/nr 时时/n 回/v 想起/v 习近平/nrfg 总书记/n 所说/c 的/uj 那句话/c ：/x “/x 井冈山/ns 是/v 革命/vn 的/uj 山/n 、/x 战斗/vn 的/uj 山/n ，/x 也/d 是/v 英雄/ns 的/uj 山/n 、/x 光荣/nr 的/uj 山/n ”/x 。/x
“/x 这/r 几年/m ，/x 来/v 参观/n 的/uj 年轻人/n 越来越/d 多/m 了/ul 。/x 我们/r 调整/vn 了/ul 讲解/v 内容/n 和/c 角度/n ，/x 希望/v 游客/n 们/k 能/v 在/p 这里/r 见/v 人/n 见/v 物/ng 见/v 精神/n ，/x 把/p 井冈山/ns 的/uj 英雄事迹/n 和光荣/nr 历史/n 牢记在心/n 、/x 传扬/v 开去/v 。/x ”/x 黄俊峰/nr 说/v 。/x
沿着/p 悠长/z 的/uj 古道/n 一路/m 向前/t ，/x 非/h 遗鱼/n 灯/n 璀璨/z 灵动/a ，/x 一条条/l 红色/n 的/uj 祈福/nz 丝带/n 迎风/v 飘扬/v …/x …/x 春节前夕/i 的/uj 山西/ns 平遥/a 古城/ns ，/x 浓厚/a 的/uj 年味/n 扑面而来/l 。/x
这/r 座/q 拥有/v 2800/m 多年/m 历史/n 的/uj “/x 活着/v 的/uj 古城/ns ”/x ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 曾/d 深情/n 注视/v 。/x
2022/m 年/m 春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 自迎/v 薰/v 门/n 步行/n 入/v 城/n ，/x 登上/v 城墙/n 俯瞰/v 古城/ns 全貌/n 。/x 那次/r 考察/v ，/x 总书记/n 指明/v 历史/n 文化遗产/n “/x 不仅/c 属于/v 我们/r 这/r 一代人/n ，/x 也/d 属于/v 子孙万代/nr ”/x ，/x 要求/v “/x 守护/v 好/a 前人/n 留给/v 我们/r 的/uj 宝贵财富/nr ”/x 。/x
“/x 总书记/n 的/uj 叮嘱/v ，/x 我们/r 时刻/n 不/d 忘/v 。/x ”/x 平遥县/ns 文旅局/nt 文物/n 管理/vn 股/q 股长/n 闫/nr 海滨/ns 说/v ，/x 为/p 保护/v 古城/ns 的/uj 原/n 真性/n 和/c 完整性/n ，/x 在/p 国家文物局/nt 支持/v 下/f ，/x 古城/ns 花费/n 5000/m 余万元/m ，/x 对/p 受损/v 城墙/n “/x 修旧/v 如/v 旧/a ”/x ，/x 并/c 对/p 城隍庙/ns 、/x 清虚观/nr 等/u 古建筑/nr 开展/v 保护/v 修缮/v 。/x
一砖一瓦/i 守护/v 历史/n 印记/n ，/x 一/m 技一艺/n 赓/nr 续文/nr 脉/ng 华章/nr 。/x
海河/ns 之/u 畔/ng ，/x 天津/ns 最早/d 的/uj 经济/n 、/x 文化/n 、/x 商贸/n 聚集地/n —/x —/x 古文化/nr 街/n 升腾/v 起/v 浓浓的/z 节日/t 气息/n 。/x
热闹/a 喧嚷/v 的/uj 老/n 街上/s ，/x 黑漆/n 金字/n 的/uj 木制/n 牌匾/n “/x 杨柳青/nr 画店/n ”/x 格外/d 引人注目/i 。/x 走进/v 店铺/n ，/x 一幅幅/d 寓意/n 美好/a 、/x 喜庆/ns 十足/d 的/uj 年画/n 让/v 人/n 感受/v 到/v 春节/t 的/uj 氛围/n 。/x
天津/ns 杨柳青/nr 画社/n 高级/b 工艺美术/l 师/ng 苏丽妍/nr 正忙着/l 向/p 顾客/nr 作/v 介绍/v ：/x “/x 过年/t 贴/v 年画/n 的/uj 老/n 传统/n 又/d 回来/v 了/ul ，/x 这/r 两年/m 的/uj 春节/t 都/d 是/v 我们/r 的/uj 销售/vn 高峰期/n 。/x ”/x
2024/m 年/m 春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 来到/v 这里/r ，/x 细细/a 观看/v “/x 勾/v 、/x 刻/v 、/x 印/v 、/x 绘/v 、/x 裱/v ”/x 道/q 道/q 工艺/n 。/x
“/x 总书记/n 对/p 杨柳青/nr 年画/n 的/uj 关注/v 和/c 重视/v 让/v 人/n 感动/v 。/x 我/r 有/v 责任/n 把/p 这项/r 技艺/n 传承/v 好/a 、/x 宣传/vn 好/a 。/x ”/x 回忆起/i 那/r 一幕/m ，/x 苏丽妍/nr 依然/d 感慨/v 。/x
一年/m 来/v ，/x 画/n 社团/n 队/n 深耕/v “/x 老版/n 复生/v ”/x 项目/n ，/x 首批/m 选择/v 了/ul 6/m 幅/n 广为人知/l 的/uj 娃娃/n 类/q 年画/n 木版/n ，/x 以/p 传统工艺/n 复刻/a ，/x 使/v 其/r 焕发/v 新/a 的/uj 生命力/n 。/x
“/x 这些/r 古/a 版/n 、/x 古画/n 被/p 赋予/v 了/ul 新/a 生命/vn ，/x 更/d 生动/vn 地/uv ‘/x 活/vn ’/x 在/p 当下/t 。/x 年画/n 也/d 不再/d 仅/d 是/v ‘/x 过年/t 的/uj 画/n ’/x ，/x 而是/c 融入/v 更多/d 新/a 时代/n 的/uj 生活/vn 场景/n 。/x ”/x 苏丽妍/nr 说/v 。/x
更/d 温馨/nr 、/x 更/d 幸福/a ，/x 情/n 暖/a 为民/v 路/n
距/n “/x 草原/n 天/q 路/n ”/x 15/m 公里/q ，/x 一排排/j 黛瓦/nr 白墙/n 的/uj 二层/m 小楼/n 映入眼帘/l 。/x 山居/n 与/p 美景/n 相得益彰/v —/x —/x 这/r 是/v 河北/ns 张家口市/ns 张北县/ns 德胜村/nr 。/x
腊月/t 朔风/n 凛凛/z ，/x 村民/n 徐海/ns 成家/n 的/uj 小/n 院里/s 却/d 满/a 是/v 暖意/n 。/x 他/r 将/d 一个个/m 红灯笼/n 挂/v 起/v ，/x 小院/n 顿时/d 喜气洋洋/i 。/x 厨房/n 里/f ，/x 老伴儿/nr 正/d 带/v 着/uz 孩子/n 们/k 忙/v 着/uz 炸/n “/x 开口笑/l ”/x 、/x 炸/n 年糕/n ，/x 讨/v 个/q “/x 笑口常开/i 年/m 年/m 高/a ”/x 的/uj 好彩头/l 。/x
2017/m 年/m 春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 踏/v 着/uz 皑皑/z 白雪/nr 走进/v 徐海/ns 成家/n 。/x 种/m 马铃薯/n 的/uj 收入/v 、/x 孩子/n 的/uj 学费/n 、/x 老人/n 的/uj 医药费/n …/x …/x 坐在/v 客厅/n 里/f ，/x 总书记/n 同/p 一家人/n 算起/v 了/ul 收支/n 账/n 。/x “/x 那/r 时候/n ，/x 我们/r 村/n 还/d 穷/a 得/ud 很/d 。/x 我家/r 才/d 种着/v 30/m 亩/m 地/n ，/x 一年/m 忙/v 到头/v 攒/zg 不下/v 多少/m 钱/n 。/x ”/x 徐海/ns 成/n 说/v 。/x
他/r 一辈子/m 忘不了/v 的/uj 是/v ，/x 总书记/n 那天/r 同/p 大伙儿/r 一块/m 谋划/n 致富路/nz ，/x 鼓励/v 大伙儿/r 做/v 大/a 做/v 强/a 马铃薯/n 产业/n 。/x 这/r 让/v 徐海/ns 成/v 和/c 乡亲们/n 觉得/v 日子/n 有/v 了/ul 奔头/v ：/x “/x 沿着/p 总书记/n 指/v 的/uj 路/n 往前走/v ，/x 荒滩/n 地/uv 也/d 能/v 蹦出/v ‘/x 金/nr 蛋蛋/n ’/x 。/x ”/x
如今/t ，/x 徐海/ns 成/n 承包/v 了/ul 120/m 多亩/m 地/uv ，/x 种植/v 马铃薯/n 等/u 作物/n ，/x 还/d 买/v 了/ul 新/a 拖拉机/n 。/x “/x 照料/n 完/v 自己/r 的/uj 地/n ，/x 我/r 还/d 能/v 开/v 着/uz 这/r ‘/x 新/a 伙计/n ’/x 帮别人/n 家/q 耕地/n 、/x 收/v 马铃薯/n ，/x 又/d 多/m 了/ul 一份/m 收入/v 。/x ”/x 说起/v 现在/t 的/uj 日子/n ，/x 徐海/ns 成/n 乐得/v 合不拢嘴/l ，/x “/x 就/d 盼/v 着/uz 能/v 有/v 机会/n 再/d 给/p 总书记/n 报/n 报/n 家里/s 的/uj 账/n 。/x ”/x
徐海/ns 成/n 一家/m 的/uj 变化/vn 是/v 德胜村/nr 变迁/vn 的/uj 缩影/n 。/x 依靠/v 发展/vn 马铃薯/n 种植/v 加工/vn 、/x 生态/n 养殖/vn 等/u 产业/n ，/x 德胜村/nr 全村人/n 均/d 年/m 可/v 支配/vn 收入/v 2/x 万多元/m ，/x 比/p 8/m 年前/t 翻/v 了/ul 好几倍/m 。/x
顶风/n 踏雪/n 寻找/v 致富路/nz ，/x 只/d 因/p 温暖/an 中国/ns 年/m 的/uj 画卷/n 里/f 不能/v 少/a 了/ul 困难群众/l 的/uj 笑脸/n 。/x 不辞劳苦/l 体察民情/n ，/x 只/d 因/p 百姓/n 一蔬/j 一/m 饭/n ，/x 都/d 关系/n 着/uz 幸福/a 中国/ns 年/m 的/uj 成色/n 。/x
甘肃兰州/ns 市/n 城关区/ns 76/m 岁/m 独居/v 老人/n 张淑莹从家/i 出发/v 步行/n 10/m 多分钟/m ，/x 便/d 来到/v 了/ul 社区/n “/x 虚拟/v 养老院/nr ”/x 的/uj 餐厅/n 。/x 6/m 个菜/n 每顿/v 更换/v 、/x 任意/v 选用/v ，/x 再配/v 上/f 一碗/m 白米饭/nr ，/x 一餐/m 只/d 需要/v 8/m 元/m 。/x
“/x 在/p 这儿/r 吃饭/v 又/d 省事/n 又/d 实惠/vn ，/x 吃/v 完/v 还能/v 和/c 老伙计/n 们/k 排练/vn 排练/vn 节目/n 。/x ”/x 张淑莹说/i 。/x
2013/m 年/m 2/m 月/m 4/m 日/m ，/x 这家/r 餐厅/n 迎来/v 一位/m 特殊/a “/x 访客/v ”/x —/x —/x 习近平/nrfg 总书记/n 。/x “/x 饭量/n 够不够/v ”/x “/x 卫生/an 不/d 卫生/an ”/x ，/x 总书记/n 仔细/ad 询问/v ，/x 还/d 帮/v 就餐/v 的/uj 老人/n 端/v 来/v 一盘/m 热气腾腾/z 的/uj 饭菜/n 。/x
“/x 总书记/n 身体力行/n 关爱/v 老年人/n 。/x ”/x 尽管/c 已/d 过去/t 10/m 多年/m ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 到访/v 的/uj 场景/n 依然/d 让/v 餐厅/n 负责人/n 傅连鸿/nr 记忆犹新/i 。/x
10/m 多年/m 来/v ，/x 餐厅/n 多次/m 翻新/v ，/x 不仅/c 扩大/v 了/ul 老人/n 就餐/v 区域/n 面积/n ，/x 还/d 增设/v 了/ul 阅览/v 区/n 、/x 休闲/v 区/n 。/x 菜单/n 更是/d 根据/p 老人/n 需求/v 不断更新/i ，/x 力求/n 营养/n 均衡/a 、/x 荤素/n 搭配/v 、/x 少油/n 少/a 盐/n 。/x
“/x 总书记/n 来/v 我们/r 餐厅/n 考察/v 时/n 祝愿/v 老/a 人们/n 身体健康/l 、/x 安享晚年/i 。/x 希望/v 能/v 通过/p 我们/r 的/uj 努力/ad ，/x 为/p 周边/f 老年人/n 带来/v 健康/a 的/uj 饮食/n ，/x 更/d 带来/v 家/m 的/uj 温暖/an 。/x ”/x 傅连鸿/nr 说/v 。/x
春节/t 临近/v ，/x 北京/ns 新发/nz 地/n 农产品/n 批发市场/n 一派/m 繁忙/a 景象/n ，/x 商户/n 们/k 议/n 价格/n 、/x 搬/v 货品/n ，/x 好/a 不/d 热闹/a 。/x
民以食为天/l 。/x “/x 菜篮子/n ”/x “/x 果/ng 盘子/n ”/x 连/nr 着/uz 百姓/n 餐桌/n 。/x
从/p 老挝/ns 新建/ns 的/uj 毛豆/n 种植/v 基地/n 赶回/v 北京/ns ，/x 蔬菜/n 商户/n 谷志龙/nr 立马/ns 投入/v 到/v 春节/t 保供/v 工作/vn 中/f ：/x “/x 春节/t 期间/f 群众/n 对/p 蔬菜/n 需求量/n 大/a ，/x 我们/r 可/v 不能/v 休息/v ，/x 得/ud 全力/n 保障/v 市场供应/n 。/x ”/x
2023/m 年/m 春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 通过/p 视频/n 同/p 批发市场/n 留守/v 的/uj 商户/n 和/c 采购/v 年货/n 的/uj 群众/n 连线/n ，/x 谷志龙/nr 正是/d 其中/r 一员/m 。/x
“/x 总书记/n 详细/ad 询问/v 菜价/n 和/c 市场/n 运行/v 情况/n ，/x 嘱咐/v 我们/r 在/p 拓展/v 货源/n 、/x 丰富/a 品种/n 、/x 保证质量/n 上/f 下功夫/n 。/x ”/x 谷志龙/nr 说/v ，/x 这/r 两年/m ，/x 他/r 带领/v 团队/n 一边/d 努力/ad 扩大/v 种植/v 规模/n ，/x 一边/d 不断/d 提升/v 产品质量/n 把关/v 能力/n ，/x 希望/v 能/v 不负/v 总书记/n 期望/v 。/x
“/x 不光/c 是/v 我/r ，/x 我们/r 新/a 发地/n 的/uj 商户/n 们/k 干劲/a 都/d 足/a 着/uz 呢/y 。/x ”/x 谷志龙/nr 说/v ，/x 这些/r 天/q ，/x 新发/nz 地/n 市场/n 每天/r 有/v 2/m 万吨/m 蔬菜/n 上市/ns ，/x 全力/n 守/v 好/a 老百姓/n 的/uj 团圆/n “/x 好/a 食光/n ”/x 。/x
北疆/ns 大地/n ，/x 银装素裹/n ，/x 国旗/n 高扬/nr 。/x
从/p 内蒙古/ns 阿尔山市/ns 穿越/v 林海雪原/ns ，/x 陆军/nr 某/r 旅/n 三角/m 山/n 边防连/n 驻扎/v 在/p 这里/r ，/x 守护/v 着/uz 国门/n 。/x
三角/m 山/n 边防连/n 二级/b 上士/ns 李长月/nrfg 已/d 在/p 岗位/n 上/f 度过/v 了/ul 好几个/m 春节/t ，/x 但/c 印象/n 最深/d 的/uj ，/x 还是/c 刚/d 入伍/v 时/ng 的/uj 那次/r 。/x
11/m 年前/t 的/uj 农历/n 腊月/t 廿六/m ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 冒/v 着/uz 零下/m 30/m 多摄氏度/m 的/uj 严寒/a 慰问/v 在/p 边防线/n 上/f 巡逻/v 执勤/vn 的/uj 官兵/n ，/x 还/d 在/p 连队/n 食堂/n 同/p 战士/n 们/k 一起/m 用餐/n 。/x
“/x 习/v 主席/n 边/d 吃/v 边/d 同/p 我们/r 拉家常/nr ，/x 特别/d 亲切/a 。/x ”/x 李长月/nrfg 说/v ，/x 习/v 主席/n 的/uj 到来/d ，/x “/x 就/d 像/v 家人/n 来/v 看望/v 一样/r ”/x 。/x
“/x 战天斗地/n ，/x 爬/v 冰/n 卧雪/n ，/x 戍守/v 边关/n ”/x ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 对/p 边防军/n 人/n 的/uj 肯定/v ，/x 时时/n 鼓舞/v 着/uz 李长月/nrfg 。/x 原本/n 打算/v 两年/m 后/f 退伍/v 继续/v 完成学业/l 的/uj 他/r ，/x 在/p 这个/r 一年/m 中/f 有/v 半年/m 被/p 冰雪/n 覆盖/v 的/uj 地方/n 扎下/v 了/ul 根/p 。/x
这些/r 年/m ，/x 边防连/n 巡逻/v 的/uj 路/n 从/p 土路/n 、/x 砂石路/n 变成/v 了/ul 柏油路/n ，/x 远程/n 视频/n 监控/vn 系统/n 帮助/v 值班员/n 实时/d 监控/vn 边境/n 情况/n ，/x 战士/n 们/k 的/uj 物资/n 供给/vn 也/d 更/d 丰富/a 了/ul 。/x
今年过年/i ，/x 李长月/nrfg 还/d 和/c 战友/n 们/k 网购/v 了/ul 彩灯/n 、/x 对联/vn ，/x 营房/n 里/f 透/v 着/uz 年/m 的/uj 味道/n 、/x 家/m 的/uj 温暖/an 。/x
“/x 尽管/c 我们/r 远/a 在/p 边疆/s ，/x 但/c 我们/r 都/d 知道/v ，/x 中南海/ns 与/p 边防线/n 紧紧/d 相连/d ，/x 习/v 主席/n 和/c 我们/r 普通/nz 战士/n 心/n 心/n 相通/v 。/x 我们/r 一定/d 会/v 为/p 祖国/n 站/v 好/a 岗/n 、/x 放/v 好/a 哨/ng 、/x 守/v 好/a 边/d ，/x 不负/v 习/v 主席/n 的/uj 重托/v 。/x ”/x 李长月/nrfg 说/v 。/x
明/a 方向/n 、/x 鼓/v 干劲/a ，/x 砥砺/v 奋进/v 路/n
四川/ns 成都/ns 市区/n 西行/j 约/d 50/m 公里/q ，/x 到/v 战旗/n 村/zg 一路/m 畅通/a 。/x
从/p 村口/n 沿着/p 宽敞/a 的/uj 战旗/n 路/n 进村/n ，/x 绿树/n 夹道/v 而/c 种/n 、/x 红色/n 灯笼/n 高悬/nr ，/x 家家户户/n 院里/s 挂满/v 油亮亮/z 的/uj 腊肉/n 腊肠/n ，/x 映衬/v 出/v 富足/a 年景/n 。/x
2018/m 年/m 2/m 月/m ，/x 也/d 是/v 沿着/p 这/r 条路/n ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 走进/v 战旗/n 村/zg 考察/v 。/x
当时/t ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 细细/a 察看/v 特色/n 农副产品/n 和/c 蜀绣/nz 等/u 手工艺品/n 展示/v ，/x 同/p 乡亲们/n 亲切/a 交流/n ，/x 叮嘱/v “/x 要/v 把/p 发展/vn 现代农业/n 作为/v 实施/v 乡村/n 振兴/v 战略/n 的/uj 重中之重/l ，/x 把/p 生活富裕/nr 作为/v 实施/v 乡村/n 振兴/v 战略/n 的/uj 中心/n 任务/n ”/x 。/x
为/p 把/p 习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 嘱托/v 落到实处/l ，/x 战旗/n 村/zg 成立/v 了/ul 一支/m 党员/n 志愿/n 服务队/n ，/x 教/v 技能/n 、/x 做/v 帮扶/v ，/x 以/p 党建/j 带动/v 乡村/n 振兴/v 。/x
刚刚/d 过去/t 的/uj 一年/m ，/x 战旗/n 村/n 的/uj 党员/n 们/k 更/d 忙/v 了/ul 。/x 村/zg 党委书记/n 高德敏/nr 介绍/v ，/x 村里/s 建起/v 了/ul 粮食/n 烘干/v 中心/n ，/x 目前/t 已经/d 烘干/v 了/ul 3900/m 多吨/m 粮食/n 。/x 乡村/n 旅游/vn 越来越/d 红火/n ，/x 去年/t 村/zg 旅游/vn 收入/v 达/v 4000/m 多万元/m 。/x
“/x 好日子/l 是/v 奋斗/v 出来/v 的/uj ！/x ”/x 高德敏/nr 说/v ，/x “/x 我们/r 战旗/n 村人/n 会/v 继续/v 好好/d 干/v ，/x 以/p 产业/n 兴/v 带动/v 百姓/n 富/nr ，/x 走/v 好/a 乡村/n 振兴/v 的/uj 康庄大道/nr 。/x ”/x
“/x 履端/n 元日/t ，/x 正始/v 之/u 初/f ”/x 。/x 年岁/n 更替/v 之际/f ，/x 是/v 新/a 的/uj 远征/n 、/x 新/a 的/uj 出发/v 之/u 时/n 。/x
赣/j 鄱/ns 大地/n ，/x 大街小巷/i 车水马龙/nr 。/x 位于/v 江西/ns 南昌/ns 的/uj 华润/nz 江中/ns 湾里/ns 制造/v 基地/n （/x 江中/ns 药谷/n ）/x 智能化/nr 生产/vn 车间/n 里/f ，/x 上/f 百个/m 机械/n 手臂/n 此起彼落/i ，/x 无人驾驶/nr AGV/eng 小车/n 沿着/p 设定/v 路线/n 高速运转/l 。/x
2016/m 年/m 2/m 月/m 3/m 日/m ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 走进/v 江中/ns 药谷/n ，/x 察看/v 产品/n 展示/v ，/x 视察/v 自动化/l 生产线/n 和/c 质量/n 检测/vn 中心/n ，/x 语重心长/i 地/uv 叮嘱/v ：/x “/x 中医药/nt 是/v 中华民族/nz 的/uj 瑰宝/n ，/x 一定/d 要/v 保护/v 好/a 、/x 发掘/v 好/a 、/x 发展/vn 好/a 、/x 传承/v 好/a 。/x ”/x
基地/n 总经理/n 钟志坚/nr 印象/n 深刻/d ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 这份/mq 沉甸甸/z 的/uj 嘱托/v ，/x 令/v 他/r “/x 看到/v 了/ul 中医药/nt 的/uj 未来/t ”/x 。/x
“/x 通过/p 企业/n 自主/v 创新/v ，/x 目前/t 江中/ns 药谷/n 固体/a 制剂/n 车间/n ，/x 制粒/n 、/x 混合/vn 、/x 压片/n 等/u 关键/n 工序/n 都/d 实现/v 连续/a 化/n 生产/vn ，/x 生产/vn 效率/n 提升/v 15/m %/x ，/x 年产值/n 达/v 12/m 亿元/m 。/x 新/a 的/uj 一年/m ，/x 我们/r 希望/v 能/v 将/d 相关/v 技术推广/n 到/v 更/d 多/m 制药/n 企业/n ，/x 更好/d 助力/n 中药/n 制造/v 产业/n 升级/vn 。/x ”/x 提起/v 新年/t 计划/n ，/x 钟志/nr 坚信/v 心/n 满满/v 。/x
祖国/n 西南/ns ，/x 群山/n 深处/s ，/x 通往/d “/x 中国/ns 天眼/n ”/x FAST/eng 的/uj 路/n 迂回/v 盘旋/v 。/x
春节/t 将/d 至/p ，/x FAST/eng 现场/n 维保/j 负责人/n 雷政/nr 仍然/d 忙碌/a 在/p 岗位/n 上/f ，/x 保障/v 望远镜/nr 稳定/a 运行/v 。/x
“/x 每/r 到/v 家/q 国/n 同庆/ns 的/uj 日子/n ，/x 我/r 总会/n 想起/v ‘/x 天眼/n 之/u 父/n ’/x 南仁东/nr 先生/n ，/x 想起/v 他/r 舍小家/n 为/p 大家/n 的/uj 爱国/ns 情怀/n 。/x 这/r 激励/v 着/uz 我/r 不管/c 多难/d 多/m 累/a 都/d 要/v 扎根/ns ‘/x 天眼/n ’/x 、/x 守护/v ‘/x 天眼/n ’/x 。/x ”/x 雷政/nr 说/v 。/x
2021/m 年/m 春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 考察/v 贵州/ns 时/n 亲切/a 会见/n “/x 中国/ns 天眼/n ”/x 项目/n 负责人/n 和/c 科研/n 骨干/n ，/x 勉励/v 大家/n “/x 以南/f 仁东/ns 先生/n 为/p 榜样/n ，/x 弘扬/nr 科学家/n 精神/n ，/x 勇攀/v 世界/n 科技/n 高峰/nr ，/x 加快/v 从/p 跟跑/v 向/p 并/c 跑/v 领跑/v 转变/v ”/x 。/x
无数/m “/x 南仁东/nr ”/x 的/uj 坚守/v 与/p 奋斗/v ，/x 换来/v 了/ul “/x 中国/ns 天眼/n ”/x 的/uj 全天候/n 稳定/a 运行/v 和/c 性能/n 不断/d 提升/v 。/x 截至/v 2024/m 年/m 11/m 月/m ，/x “/x 中国/ns 天眼/n ”/x 发现/v 脉冲星/n 数量/n 已/d 突破/vn 1000/m 颗/m ，/x 超过/v 同一/b 时期/n 国际/n 其他/r 望远镜/nr 发现/v 脉冲星/n 数量/n 的/uj 总和/n 。/x
“/x ‘/x 中国/ns 天眼/n ’/x 令/v 我国/r 在/p 射电/vn 天文/nz 研究/vn 领域/n 实现/v 从/p 追赶/v 到/v 领跑/v 的/uj 跨越/v ，/x 这/r 有力/n 证明/n 了/ul 高水平/nr 科技/n 自立自强/i 这/r 条路/n 我们/r 走得/v 通/p 、/x 走/v 得/ud 好/a ！/x ”/x 新/a 的/uj 一年/m ，/x 雷政/nr 希望/v 把/p 望远镜/nr 的/uj 维保/j 工作/vn 做/v 得/ud 更/d 扎实/a ，/x 让/v 仰望/v 星空/n 的/uj 大国/ns 重器/n 愈加/d “/x 耳聪目明/i ”/x 。/x
汽车/n 沿着/p 云南/ns 腾冲/nr 的/uj 崎岖/a 山路/n 行驶/v ，/x 司/nr 莫拉/nrt 佤族/nz 村/n 就/d 在/p 山/n 的/uj 那边/r 。/x
做/v 大米/m 粑/g 粑/g 是/v 佤族/nz 新年/t 的/uj 传统/n 。/x 每当/p 此时/c ，/x 村民/n 李发顺/nr 都/d 会/v 念叨/v 起/v 习近平/nrfg 总书记/n 那/r 声/q “/x 有/v 福/ns 有喜/a ”/x 。/x
2020/m 年/m 春节/t 前/f ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 走进/v 李发顺/nr 家/q ，/x 同/p 乡亲们/n 围坐在/l 一起/m 聊/v 家常/n 。/x 李发顺/nr 邀请/v 总书记/n 一起/m 制作/vn 大米/m 粑/g 粑/g 。/x
“/x 总书记/n 做/v 得/ud 很/d 细致/a 、/x 很/zg 用心/n ，/x 做/v 完/v 还/d 笑/v 着/uz 说/v ，/x ‘/x 摁/v 了/ul 个/q 福字/nz ，/x 再来一个/d 喜字/n ，/x 有/v 福/ns 有喜/a ’/x 。/x 我们/r 大家/n 都/d 鼓起/v 掌来/v 。/x ”/x 李发顺/nr 回忆/v 道/q 。/x
当年/t 还/d 在/p 准备/v 考研/vn 的/uj 女儿/n 李连欢/nr ，/x 如今/t 已/d 研究生/n 毕业/n ；/x 当年/t 想/v 当兵/n 参军/n 的/uj 儿子/n 李连斌/nr ，/x 在/p 部队/n 一切/r 都/d 好/a 。/x 李发顺/nr 说/v ，/x 总书记/n 鼓励/v 孩子/n “/x 有志者事竟成/i ”/x 。/x 这/r 是/v 追梦/v 的/uj 力量/n 。/x
如今/t 的/uj 司/n 莫拉/nrt 佤族/nz 村/zg ，/x 青山/ns 环抱/n ，/x 屋舍/n 俨然/v ，/x 各类/r 专业/n 合作社/l 欣欣向荣/i 。/x 村里/s 大力发展/nz 旅游业/n ，/x 2024/m 年/m 迎来/v 游客/n 超过/v 50/m 万人次/m 。/x 村民/n 人均/j 可/v 支配/vn 收入/v 从/p 2019/m 年/m 的/uj 1.4/m 万多元/m ，/x 涨到/v 了/ul 2024/m 年/m 的/uj 2.4/m 万多元/m 。/x
春节/t 快/a 到/v 了/ul ，/x 村民/n 们/k 用/p 灯笼/n 和/c 春联/nz 将/d 村里/s 装点一新/b 。/x 大家/n 聚在一起/i ，/x 又/d 唱起/v 给/p 习近平/nrfg 总书记/n 唱/v 过/ug 的/uj 那/r 首/m 《/x 阿佤/nrt 人民/n 唱/v 新/a 歌/n 》/x 。/x
“/x 共产党/nt 光辉/nr 照/n 边疆/s ，/x 山笑水/nr 笑/v 人/n 欢乐/a 。/x 社会主义/n 好/a 哎/e ，/x 架起/s 幸福/a 桥/n 。/x 哎/e …/x …/x 道路/n 越/d 走/v 越/d 宽阔/a ，/x 越/d 宽阔/a …/x …/x ”/x
嘹亮/a 的/uj 歌声/n ，/x 唱/v 出/v 乡亲们/n 的/uj 心声/n ，/x 沿着/p 青山/ns 传遍/v 神州/ns 。/x
岁序/n 更替/v ，/x 又/d 迎新春/nr 。/x
1/m 月/m 24/m 日/m ，/x 农历/n 腊月/t 廿五/m ，/x 中共中央/nt 总书记/n 、/x 国家/n 主席/n 、/x 中央军委/nt 主席/n 习近平/nrfg 到/v 北部/f 战区/n 机关/n 视察/v 慰问/v ，/x 通过/p 视频/n 看望/v 基层/n 官兵/n ，/x 检查/vn 部队/n 战备值班/n 和/c 执行/v 任务/n 情况/n ，/x 代表/n 党中央/nt 和/c 中央军委/nt ，/x 向/p 全体/n 人民解放军/nt 指战员/n 、/x 武警部队/nt 官兵/n 、/x 军队/n 文职人员/n 、/x 预备役/n 人员/n 和/c 民兵/n 致以/v 诚挚/a 问候/n 和/c 新春/ns 祝福/nr 。/x
统帅/n 心系/n 百万/m 兵/n ，/x 饱含/v 深情/n 的/uj 祝福/nr 跨越/v 山海/ns ，/x 温暖/an 着/uz 座/q 座/q 军营/n 。/x 全军/n 官兵/n 备受/v 鼓舞/v 激励/v ，/x 表示/v 将/d 忠诚/a 履行/v 使命/v ，/x 坚守/v 战斗/vn 岗位/n ，/x 让/v 党和人民/n 放心/v 。/x
“/x 春节前夕/i ，/x 习/v 主席/n 百忙之中/i 专门/n 到/v 战区/n 机关/n 视察/v 慰问/v 部队/n ，/x 体现/v 了/ul 对/p 全军/n 官兵/n 的/uj 深切/a 关爱/v 和/c 厚望/a 期许/v ，/x 大家/n 深受鼓舞/i 激励/v 、/x 深感/a 责任重大/i 。/x ”/x 北部/f 战区/n 联合/v 参谋部/n 徐成/nrfg 城/n 说/v ，/x 一定/d 牢记/n 统帅/n 嘱托/v ，/x 聚精会神/n 钻研/n 打仗/v ，/x 紧盯/z 战略/n 态势/n ，/x 加强/v 联合/v 训练/vn 和/c 指挥/v 训练/vn ，/x 不断/d 提高/v 打赢/v 能力/n ，/x 坚决/ad 捍卫/v 国家主权/n 、/x 安全/an 、/x 发展/vn 利益/n 。/x
南部/f 战区/n 陆军/nr 某/r 旅/n 任务/n 分队/n 官兵/n 表示/v ，/x 将/d 把/p 统帅/n 关怀/nr 转化/v 为/p 奋斗/v 强军/n 强大/a 动力/n ，/x 以/p 更加/d 昂扬/v 的/uj 斗志/n 和/c 实际行动/n ，/x 大胆/n 创新/v 赋能/v 、/x 勇于/v 攻坚/vn 突破/vn ，/x 加快/v 推动/v 新域/n 新质/n 作战/v 能力/n 生成/v 提高/v ，/x 完成/v 好/a 党和人民/n 赋予/v 的/uj 各项任务/l 。/x
“/x 这个/r 春节/t 对/p 我们/r 全营/n 官兵/n 来讲/v 意义/n 非凡/d 。/x ”/x 中部/f 战区/n 空军/n 地空导弹/n 某/r 营/n 官兵/n 表示/v ，/x 深切/a 感受/v 到/v 习/n 主席/n 的/uj 关心/n 勉励/v ，/x 心里/s 特别/d 激动/a 和/c 温暖/an ，/x 要/v 扎扎实实/z 练/v 指挥/v 、/x 练/v 技能/n 、/x 练/v 作风/n ，/x 全面提高/n 空防/n 实战/v 能力/n 。/x
国/n 不可/v 一日/m 无防/v ，/x 军/n 不可/v 一日/m 无备/v ，/x 节日期间/l 更/d 要/v 提高警惕/v 。/x 习/v 主席/n 在/p 视察/v 慰问/v 时/n 强调/v ，/x 全军/n 部队/n 要/v 加强/v 战备值班/n ，/x 及时/c 有效/a 处置/v 各种/r 可能/v 的/uj 突发/v 情况/n ，/x 维护/v 好/a 国家/n 安全/an 和/c 社会/n 稳定/a 。/x 从/p 阵地战/n 位到/v 执勤/vn 哨位/n ，/x 广大/a 官兵/n 认真贯彻/i 统帅/n 指示/v 要求/v ，/x 提高警惕/v 、/x 枕戈待旦/i ，/x 严格/ad 保持/v 战备/n 状态/n ，/x 确保/v 遇/v 有/v 情况/n 能够/v 有/v 效应/n 对/p 。/x
祖国/n 西陲/s ，/x 新疆军区/nt 某/r 合成/v 团/n 根据/p 任务/n 特点/n ，/x 动态/n 修订/v 应急/vn 处置/v 预案/n ，/x 针对性/n 组织/v 演练/vn ，/x 练精/nr 战术/n 战法/n 。/x 霍尔果斯/nrt 边防连/n 官兵/n 冒/v 着/uz 零下/m 20/m 多摄氏度/m 的/uj 严寒/a 执行/v 任务/n ，/x 确保/v 边防/n 安全/an 。/x 官兵们/n 说/v ，/x 为/p 祖国/n 戍边/n 、/x 为/p 人民/n 站岗/v ，/x 边防军/n 人/n 责无旁贷/i ，/x 坚决/ad 守/v 好/a 每一寸/l 领土/n 。/x
万里/m 海疆/ns ，/x 山东/ns 舰/ng 官兵/n 坚守/v 战位/n ，/x 一场/m 损害/v 管制/vn 操演/v 紧贴/a 实战/v 展开/v ，/x 各/r 战位/n 协同/n 联动/v 、/x 共同/d 提升/v 。/x 东部/f 战区/n 海军/n 某/r 驱逐舰/n 支队/n 的/uj 益阳/ns 舰/ng 、/x 滨州/ns 舰/ng 解缆/n 起航/v ，/x 奔赴/v 某/r 海域/n 执行/v 战备/n 巡逻/v 任务/n 。/x “/x 出航/v 就是/d 出征/v 。/x ”/x 益阳/ns 舰/ng 舰长/n 表示/v ，/x 将/d 随时/d 做好/v 应急/vn 处置/v 准备/v ，/x 守护/v 祖国/n 海防/n 安全/an 。/x
京畿/nz 要/v 地/n ，/x 信息/n 支援/v 部队/n 某部/r 高标准/n 组织/v 线路/n 和/c 设备/vn 维护/v ，/x 进行/v 战备/n 拉动/v ，/x 检验/vn 应急/vn 恢复/v 通信/j 工作/vn 准备/v ；/x 北京卫戍区/nt 某团/r 警卫/n 侦察/v 营/n 应急/vn 分队/n 演练/vn 快速/d 出动/v 、/x 特情/n 处置/v ，/x 锤炼/v 反恐/v 处突/vn 能力/n 。/x 官兵们/n 紧绷/z 战备/n 之/u 弦/n ，/x 确保全/l 时/n 待战/v 、/x 随时/d 能战/v 。/x
武警/j 上海/ns 总队/n 某/r 中队/n 官兵/n 根据/p 高铁/n 上海/ns 虹桥/ns 站/v 客流/n 激增/v 情况/n ，/x 加强/v 定点/n 警戒/n 和/c 巡逻/v 防控/vn ，/x 同时/c 热情/n 提供/v 引导/v 、/x 咨询/vn 等/u 便民服务/n ；/x 空军/n 某/r 运输/vn 搜救/v 团/n 实施/v 战场/n 多/m 目标/n 救援/vn 、/x 定点/n 空投/j 等/u 训练/vn ，/x 强化/v 备战/v 打仗/v 核心/n 能力/n ；/x 火箭/n 军/n 某/r 旅/n 导弹/n 号手/n 坚守/v 战位/n ，/x 保持/v 高度/n 戒备/n ，/x 确保/v 在/p 党和人民/n 需要/v 的/uj 时候/n 亮/v 剑/n 制胜/v ；/x 联勤/n 保障/v 部队/n 某团/r 展开/v 针对性/n 训练/vn ，/x 确保/v 运输/vn 投送/v 线/n 通畅/a 高效/a …/x …/x 全军/n 官兵/n 牢记/n 使命/v ，/x 始终保持/i 箭在弦上/i 、/x 引而/i 待发/v ，/x 守卫/v 万里/m 河山/ns ，/x 守望/v 万家灯火/i 。/x
新华社/nt 北京/ns 1/m 月/m 26/m 日电/j 在/p 农历/n 新春佳节/nr 即将/d 到来之际/l ，/x 国务院/nt 总理/n 李强/nrfg 1/m 月/m 26/m 日/m 下午/t 在/p 人民大会堂/nt 与/p 获得/v 2024/m 年度/n 中国政府/nt 友谊/nr 奖/n 和/c 在/p 华/ns 工作/vn 的/uj 外国专家/l 代表/n 座谈/n 交流/n 。/x
国务院/nt 副/b 总理/n 丁薛祥/nr 出席/v 。/x
李强/nrfg 向/p 外国专家/l 致以/v 新春/ns 祝福/nr 和/c 诚挚/a 问候/n ，/x 感谢/v 大家/n 长期以来/l 关心/n 支持/v 中国/ns 现代化/vn 建设/vn ，/x 认真/ad 听取/v 专家/n 们/k 对/p 中国/ns 改革/vn 发展/vn 和/c 政府/n 工作/vn 的/uj 意见建议/l 。/x 来自/v 英国/ns 、/x 波兰/ns 、/x 马里/q 、/x 罗马尼亚/ns 、/x 德国/ns 、/x 巴基斯坦/ns 等/u 国/n 的/uj 专家/n 围绕/v 科技/n 创新/v 、/x 经贸合作/l 、/x 人文/n 交流/n 、/x 国际/n 传播/vn 、/x 人才培养/l 等作/v 了/ul 发言/v 。/x
李强/nrfg 指出/v ，/x 过去/t 一年/m ，/x 中国/ns 发展/vn 取得/v 了/ul 新/a 的/uj 成绩/n ，/x 外国专家/l 为此/r 作出/v 积极/ad 贡献/n 。/x 大家/n 在/p 华/ns 工作/vn 、/x 生活/vn 的/uj 经历/n ，/x 也/d 是/v 中国/ns 与/p 世界/n 良性/n 互动/d 、/x 深度/ns 融合/vn 的/uj 生动/vn 缩影/n 。/x 从中/d 可以/c 得到/v 许多/m 重要/a 的/uj 启示/v ，/x 突出/v 的/uj 有/v 两点/m ：/x 一/m 是/v 世界/n 需要/v 交流/n 。/x 当今世界/i 并/c 不/d 安宁/ns ，/x 国际/n 环境/n 越/d 复杂/a ，/x 越/d 需要/v 各国/r 敞开/v 胸怀/n 、/x 沟通/v 对话/n 。/x 这些/r 年/m ，/x 随着/p 大/a 数据/n 、/x 物/zg 联网/nz 、/x 人工智能/n 等/u 技术/n 迅猛发展/i ，/x 各国/r 人员/n 往来/t 、/x 信息/n 交互/v 越来越/d 便捷/a 频繁/a ，/x 全球化/n 进程/n 不可逆转/i 。/x 中国/ns 一贯主张/n 加强/v 国际/n 沟通/v 对话/n ，/x 鼓励/v 开展/v 中外/f 各/r 层级/n 、/x 各/r 方面/n 交流/n 往来/t ，/x 推动/v 互学/n 互鉴/v ，/x 促进/v 民心/n 相通/v 。/x 我们/r 将/d 继续/v 坚持/v 开放/v 包容/v ，/x 积极/ad 促进/v 各/r 领域/n 国际交流/n ，/x 推动/v 各方/r 通过/p 坦诚/a 对话/n 、/x 友好/a 协商/n ，/x 化解矛盾/l 分歧/n ，/x 共促/v 和平/nz 发展/vn 。/x 二/m 是/v 创新/v 需要/v 合作/vn 。/x 随着/p 新一轮/nz 科技/n 革命/vn 和/c 产业/n 变革/vn 深入/v 发展/vn ，/x 科学研究/n 的/uj 复杂性/n 、/x 系统性/n 显著/a 增强/v ，/x 开放/v 合作/vn 是/v 大势所趋/i 和/c 必然选择/l 。/x 这些/r 年/m ，/x 中国/ns 以/p 实际行动/n 促进/v 科技/n 合作/vn 和/c 成果/n 共享/v ，/x 主动/b 融入/v 全球/n 创新/v 网络/n ，/x 发起/v 国际/n 科技/n 合作/vn 倡议/n ，/x 支持/v 各国/r 科研人员/n 共同/d 探讨/v 科技/n 发展/vn 前沿/s 问题/n 。/x 我们/r 将/d 继续/v 扩大/v 科技/n 开放/v ，/x 拓展/v 和/c 深化/j 联合/v 科研/n ，/x 深度/ns 参与/v 全球/n 科技/n 治理/v ，/x 同/p 各国/r 一道/m 合作/vn 解决/v 实际/n 问题/n ，/x 携手/v 应对/v 全球/n 挑战/vn 。/x
李强/nrfg 强调/v ，/x 中国/ns 在/p 与/p 世界/n 的/uj 紧密联系/n 、/x 开放/v 互动/d 中/f 发展/vn 了/ul 自己/r ，/x 也/d 为/p 推动/v 世界/n 发展/vn 发挥/v 了/ul 重要/a 作用/v 。/x 中国/ns 开放/v 的/uj 大门/n 将/d 始终/d 向/p 各国/r 人才/n 敞开/v 。/x 中国政府/nt 将/d 进一步/d 优化/vn 相关/v 政策/n ，/x 提升/v 服务/vn 保障/v 水平/n ，/x 搭建/v 更/d 多/m 国际交流/n 合作/vn 平台/n ，/x 为/p 外国/ns 人才/n 来华/v 干事/n 创业/n 、/x 施展才华/nr 持续/vd 营造/vn 良好条件/l 。/x
新华社/nt 北京/ns 1/m 月/m 26/m 日电/j 中共/j 中央政治局常委/nt 、/x 中央书记处/nt 书记/n 蔡奇/nr 26/m 日/m 下午/t ，/x 代表/n 习近平/nrfg 总书记/n 和/c 党中央/nt 看望/v 文化界/n 知名人士/n 和/c 科技/n 专家/n ，/x 向/p 他们/r 致以/v 诚挚/a 问候/n ，/x 向/p 广大/a 文化/n 工作者/n 和/c 科技/n 工作者/n 致以/v 新春/ns 祝福/nr 。/x
蔡奇/nr 首先/d 来到/v 原/n 文化部/n 部长/n 、/x “/x 人民/n 艺术家/n ”/x 国家/n 荣誉称号/n 获得者/n 王蒙/nr 家中/s ，/x 对/p 他/r 长期以来/l 为/p 中国/ns 文学事业/n 作出/v 的/uj 重要/a 贡献/n 表示/v 敬意/v ，/x 听取/v 他/r 对/p 做好/v 宣传/vn 思想/n 文化/n 工作/vn 特别/d 是/v 新/a 时代/n 文艺/n 工作/vn 的/uj 建议/n 。/x 随后/d ，/x 蔡奇/nr 来到/v 中国科学院/nt 院士/n 、/x 天体/n 化学/n 与/p 地球化学/n 家/q 欧阳/ns 自远/d 家中/s ，/x 亲切/a 询问/v 他/r 的/uj 身体/n 和/c 生活状况/l ，/x 充分肯定/nz 他/r 在/p 我国/r 探/v 月/m 工程/n 等/u 领域/n 中/f 作出/v 的/uj 重要/a 贡献/n ，/x 就/d 天体/n 化学/n 和/c 深空/s 探测/v 领域/n 人才培养/l 听取/v 他/r 的/uj 建议/n 。/x 在/p 中国工程院/nt 院士/n 、/x 航空/n 动力/n 专家/n 刘大响/nr 家中/s ，/x 蔡奇/nr 对/p 他/r 为/p 我国/r 航空/n 发动机/n 设计/vn 研究/vn 和/c 实现/v 跨越式/b 创新/v 发展/vn 作出/v 的/uj 重大贡献/n 表示/v 肯定/v ，/x 刘大响/nr 对/p 航空航天/n 工程/n 科技/n 人才培养/l 提出/v 建议/n 。/x 在/p 看望/v 中国社科院/nt 学部委员/n 、/x “/x 经济/n 研究/vn 杰出/a 贡献者/nr ”/x 国家/n 荣誉称号/n 获得者/n 张卓元/nr 时/n ，/x 蔡奇/nr 肯定/v 他/r 对/p 我国/r 经济/n 改革/vn 和/c 发展/vn 起到/v 的/uj 重要/a 推动/v 作用/v ，/x 对/p 他/r 退休/v 后/f 依旧/z 积极/ad 参加/v 有关/vn 学术交流/n 活动/vn 、/x 关心/n 年轻/a 学者/n 成长/v 表示感谢/i ，/x 并/c 听取/v 他/r 对/p 做好/v 哲学/n 社会科学/nt 工作/vn 、/x 建构/n 中国/ns 自主/v 经济学/n 知识/v 体系/n 的/uj 建议/n 。/x
几位/m 文化界/n 知名人士/n 和/c 科技/n 专家/n 对/p 以/f 习近平/nrfg 同志/n 为/p 核心/n 的/uj 党中央/nt 的/uj 亲切/a 关怀/nr 表示感谢/i ，/x 对/p 党中央/nt 建设/vn 文化/n 强国/n 和/c 科技/n 强国/n 的/uj 决策/n 部署/n 表示/v 赞同/v 。/x 蔡奇/nr 表示/v ，/x 党/n 的/uj 二十/m 届/d 三中全会/j 对/p 全面/n 深化/j 文化/n 体制/n 机制/n 改革/vn 作出/v 系统/n 部署/n ，/x 要/v 深入/v 学习/v 实践/v 习近平/nrfg 文化/n 思想/n ，/x 积极/ad 推动/v 宣传/vn 思想/n 文化/n 工作/vn 展现/v 新气象/n 新/a 作为/v 。/x 科技/n 兴则/n 民族/n 兴/v ，/x 科技/n 强则/n 国家/n 强/a ，/x 我国/r 要/v 实现/v 高水平/nr 科技/n 自立自强/i ，/x 归根结底/i 要/v 靠/v 高水平/nr 创新/v 人才/n 。/x 广大/a 文化/n 工作者/n 和/c 科技/n 工作者/n 要/v 勇/n 担/v 职责/n 使命/v 、/x 矢志/n 开拓创新/l ，/x 把/p 个人/n 理想/n 和/c 追求/v 融入/v 党和国家/nz 事业/n 中/f ，/x 为/p 强国/n 建设/vn 、/x 民族/n 复兴/a 伟业/n 贡献/n 智慧/nr 和/c 力量/n 。/x
“/x 家家户户/n 幸福生活/i 、/x 老老少少/nr 开心/v 快乐/a ，/x 就是/d 人间/n 美景/n ”/x “/x 大家/n 对/p 新/a 的/uj 一年/m 要/v 充满信心/i ，/x 把/p 日子/n 过/ug 得/ud 更好/d ”/x …/x …/x 每年/r 春节前夕/i ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 都/d 会/v 来到/v 基层干部/n 群众/n 中间/f ，/x 为/p 大家/n 送/v 上/f 祝福/nr 、/x 鼓劲/v 打气/v 。/x
想起/v 2012/m 年底/t ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 赴/v 河北省/ns 阜平县/ns 骆驼/n 湾村/ns ，/x 深情/n 勉励/v 乡亲们/n “/x 只要/c 有/v 信心/n ，/x 黄土/n 变成/v 金/nr ”/x 。/x 殷殷/nr 嘱托/v ，/x 激发/v 奋进/v 的/uj 信心/n 和/c 决心/v 。/x 种植/v 食用菌/n 、/x 高山/ns 苹果/n ，/x 好山好水/l 产业/n 忙/v ；/x 开办/v 小吃街/n 、/x 特产店/n ，/x 乡村/n 旅游/vn 人气/n 旺/a 。/x “/x 水瘦山寒/i ”/x 的/uj “/x 穷/a 窝窝/n ”/x 变成/v “/x 黄土/n 生金/n ”/x 的/uj “/x 幸福/a 湾/zg ”/x ，/x 骆驼/n 湾/v 树/v 牢/a 脱贫/v 志/n 、/x 走上/v 致富路/nz 。/x
信心/n 是/v 最/d 重要/a 的/uj 动力/n ，/x 实干/n 是/v 最/d 管用/vn 的/uj 办法/n 。/x 从/p 统筹/v 推进/v 新型/b 城镇化/n 和/c 乡村/n 全面/n 振兴/v ，/x 到/v 全方位/m 扩大/v 国内/s 需求/v ，/x 再/d 到/v 推动/v 科技/n 创新/v 和/c 产业/n 创新/v 融合/vn 发展/vn …/x …/x 只要/c 坚定信心/i 、/x 担当/v 作为/v ，/x 就/d 一定/d 能/v 在/p 破解/v 难题/n 中/f 开辟/v 前路/n 、/x 在/p 战胜/n 挑战/vn 中/f 创造/v 新机/n 。/x
本报/r 北京/ns 1/m 月/m 26/m 日电/j （/x 记者/n 刘/zg 温馨/nr ）/x 记者/n 26/m 日/m 从/p 应急/vn 管理部/n 获悉/v ：/x 在/p 各/r 方面/n 共同努力/l 下/f ，/x 中央/n 冬春/t 救助/vn 资金/n 52.72/m 亿元/m 已/d 全部/n 发放/v 到位/v ，/x 累计/v 救助/vn 3092/m 万/m 人/n ，/x 支持/v 帮助/v 受灾/v 群众/n 安全/an 温暖/an 过冬/t 过节/t 。/x
过/ug 几天/m 就是/d 春节/t 了/ul ，/x 全军/n 部队/n 要/v 加强/v 战备值班/n ，/x 及时/c 有效/a 处置/v 各种/r 可能/v 的/uj 突发/v 情况/n ，/x 维护/v 好/a 国家/n 安全/an 和/c 社会/n 稳定/a ，/x 确保/v 全国/n 人民/n 过/ug 一个/m 欢乐/a 、/x 安宁/ns 、/x 祥和/nrfg 的/uj 春节/t 。/x 要/v 注意/v 搞好工作/l 统筹/v ，/x 把/p 官兵/n 节日期间/l 的/uj 生活/vn 安排/v 好/a
新华社/nt 沈阳/ns 1/m 月/m 25/m 日电/j （/x 记者/n 梅常伟/nr ）/x 在/p 中华民族/nz 传统节日/n 春节/t 来临/v 之际/f ，/x 中共中央/nt 总书记/n 、/x 国家/n 主席/n 、/x 中央军委/nt 主席/n 习近平/nrfg 24/m 日/m 到/v 北部/f 战区/n 机关/n 视察/v 慰问/v ，/x 通过/p 视频/n 看望/v 基层/n 官兵/n ，/x 检查/vn 部队/n 战备值班/n 和/c 执行/v 任务/n 情况/n ，/x 代表/n 党中央/nt 和/c 中央军委/nt ，/x 向/p 全体/n 人民解放军/nt 指战员/n 、/x 武警部队/nt 官兵/n 、/x 军队/n 文职人员/n 、/x 预备役/n 人员/n 和/c 民兵/n 致以/v 诚挚/a 问候/n 和/c 新春/ns 祝福/nr 。/x
农历/n 小年/t 已/d 过/ug ，/x 辽沈/ns 大地/n 洋溢着/l 喜庆/ns 的/uj 节日/t 气氛/n 。/x 上午/t 9/m 时/n 30/m 分许/d ，/x 习近平/nrfg 来到/v 北部/f 战区/n 机关/n ，/x 在/p 热烈/a 的/uj 掌声/n 中/f ，/x 亲切/a 接见/v 北部/f 战区/n 官兵/n 代表/n ，/x 同/p 大家/n 合影留念/n 。/x
随后/d ，/x 习近平/nrfg 同/p 全军/n 有关/vn 部队/n 进行/v 视频/n 通话/n 。/x 南部/f 战区/n 陆军/nr 某/r 旅/n 任务/n 分队/n 、/x 东部/f 战区/n 海军/n 岸舰/n 导弹/n 某团/r 值班/v 分队/n 、/x 中部/f 战区/n 空军/n 地空导弹/n 某/r 营/n 、/x 军事/n 航天部队/n 某/r 监测/vn 预警/vn 站/v 、/x 郑州/ns 联勤/n 保障/v 中心/n 汽车/n 运输/vn 某团/r 2/m 营/n 、/x 武警/j 西藏/ns 总队/n 日喀则/ns 支队/n 执勤/vn 3/x 大队/n 官兵/n 整齐/d 列队/n ，/x 依次/d 向/p 习/n 主席/n 报告/n 战备值班/n 和/c 执行/v 任务/n 情况/n 。/x 习近平/nrfg 认真/ad 听取/v 有关/vn 情况/n 介绍/v ，/x 对/p 他们/r 的/uj 工作/vn 给予/v 充分肯定/nz ，/x 并/c 向/p 他们/r 表示/v 亲切/a 慰问/v 。/x
习近平/nrfg 强调/v ，/x 过/ug 几天/m 就是/d 春节/t 了/ul ，/x 全军/n 部队/n 要/v 加强/v 战备值班/n ，/x 及时/c 有效/a 处置/v 各种/r 可能/v 的/uj 突发/v 情况/n ，/x 维护/v 好/a 国家/n 安全/an 和/c 社会/n 稳定/a ，/x 确保/v 全国/n 人民/n 过/ug 一个/m 欢乐/a 、/x 安宁/ns 、/x 祥和/nrfg 的/uj 春节/t 。/x 要/v 注意/v 搞好工作/l 统筹/v ，/x 把/p 官兵/n 节日期间/l 的/uj 生活/vn 安排/v 好/a 。/x
腊月/t 二十三/m ，/x 北方/f 小/a 年/m 。/x 一早/d ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 乘坐/v 火车/n 一路/m 北上/f ，/x 出/v 山海关/ns ，/x 进入/v 辽宁/ns 。/x
车/zg 窗外/s 天地/n 辽阔/a 。/x 沉淀/v 了/ul 红色/n 革命史/nz 、/x 辉煌/a 建设史/n 、/x 澎湃/v 改革/vn 史/ng 的/uj 黑土地/ns ，/x 来到/v 了/ul 新/a 时代/n 东北/ns 振兴/v 的/uj 新/n 一程/n ，/x 在/p 年轮/n 中/f 编织/n 着/uz 希望/v 的/uj 锦绣/n 。/x
旧岁/n 的/uj 尾声/n 也/d 是/v 新年/t 的/uj 序曲/n ，/x 总书记/n 深入/v 人民/n 群众/n 中间/f 。/x
3/m 天/n 时间/n ，/x 葫芦岛/ns 、/x 沈阳/ns 、/x 本溪/nz ，/x 访/v 农家/n 、/x 探/v 市场/n 、/x 看/v 社区/n 、/x 进/v 厂房/n …/x …/x 岁月/t 的/uj 笔触/n 流淌/v ，/x 每一寸/l 奋斗/v 的/uj 光阴/n 都/d 散发/v 着/uz 光亮/a 。/x 为/p 奔向/v 更/d 好日子/l 努力/ad 拼搏/v 着/uz 的/uj 人们/n ，/x 是/v 这个/r 时代/n 熠熠生辉/i 的/uj 主角/n 。/x
日月/t 更迭/d 。/x 中国式/nz 现代化/vn 大笔/m 点染/v ，/x 写下/v 气象/n 磅礴/v 的/uj 人民/n 史诗/nr 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 向/p 海内外/s 中华儿女/n 拜年/v ，/x 送/v 上/f “/x 国泰民安/nz ”/x 的/uj 美好/a 祝福/nr 。/x
日程/n ：/x 1/m 月/m 22/m 日/m 下午/t ，/x 葫芦岛市/ns 绥中县/ns 祝家沟/nr 村/n
此行/r 缘起/v 于/p 去年/t 8/m 月/m 下旬/t 的/uj 那场/mq 洪灾/n 。/x
“/x 我/r 心里/s 一直/d 牵挂着/l ，/x 那/r 段时间/nr 每天/r 都/d 在/p 了解/v 你们/r 这里/r 的/uj 情况/n 。/x ”/x 考察/v 辽宁/ns 第一站/m ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 就/d 辗转/v 火车/n 、/x 汽车/n ，/x 来到/v 了/ul 当时/t 受灾/v 严重/a 的/uj 葫芦岛/ns 。/x
时光/n 流转/v ，/x 丹心/n 如/v 一/m 。/x 2024/m 年/m 春节/t 前/f ，/x 总书记/n 赴/v 天津/ns 看望/v 受灾/v 群众/n ；/x 再/d 往前/t ，/x 2023/m 年/m 春节/t 前/f ，/x 他/r 同/p 遭/v 过/ug 灾/n 的/uj 四川/ns 石椅/n 村/zg 村民/n 视频/n 连线/n ；/x 2022/m 年/m 春节/t 前/f ，/x 深入/v 山西/ns 的/uj 秋汛/nr 灾区/n …/x …/x “/x 新年/t 之际/f ，/x 我/r 最/d 牵挂/v 的/uj 还是/c 困难群众/l ”/x 。/x
一串/m 足迹/n ，/x 映见/v 百年/m 大党/n 的/uj 如磐初心/i 。/x 重/a 若/c 千钧/nr 的/uj “/x 以/p 人民/n 为/p 中心/n ”/x 之下/f ，/x 是/v 无数/m 动人/n 的/uj 细节/n 。/x
村干部/n 远远/d 指着/v 山坳/n 的/uj 电线杆/n 对/p 总书记/n 说/v ：/x “/x 一/m 天下/s 了/ul 一年/m 的/uj 雨/n ，/x 水/n 转眼间/t 就/d 到/v 了/ul 杆头/n 。/x ”/x
路成/v 汪洋/nr ，/x 村变/n 孤岛/n 。/x
倒伏/v 的/uj 树/n 、/x 滚落/v 的/uj 石/n ，/x 乡亲们/n 落/v 了/ul 多少/m 泪/n ，/x 忧虑/v 着/uz “/x 半辈子/m 置办/v 的/uj 家当/n 都/d 淹/v 了/ul ，/x 何时/c 才能/v 重新/a 有个/r 家/n ？/x ”/x 忙碌/a 的/uj 冲锋舟/i 、/x 赶工/v 的/uj 挖掘机/n 、/x 不下/v 火线/n 的/uj 党员干部/n …/x …/x 洪水/nr 还/d 未/d 退去/v ，/x 重建/a 已经/d 展开/v 。/x
冬日/t 暖/a 阳/n 洒下来/l 。/x 簇新/v 的/uj 房屋/n 整齐/d 排列/v 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 深入/v 集中/v 迁建/v 安置/v 区/n ，/x 接连/v 走访/v 了/ul 朱西存/nr 、/x 王宝维/nr 两户/m 人家/n 。/x
春联/nz 、/x 窗花/n 、/x 红灯笼/n ，/x 大锅菜/n 香气扑鼻/l ，/x 处处/v 有年/r 的/uj 味道/n 。/x
村民/n 小/a 院里/s 存/v 年货/n 的/uj 大缸/n ，/x 吸引/v 了/ul 总书记/n 的/uj 目光/n ：/x “/x 冻梨/n 、/x 冻肉/n 、/x 冻鱼/n ，/x 还有/v 酸菜/n ，/x 自己/r 腌/v 的/uj 最好/a 。/x ”/x
“/x 黏/zg 豆包/n ，/x 黏面/n 是/v 自己/r 种/m 的/uj 还是/c 买/v 的/uj ？/x ”/x 总书记/n 这一/r 问/n ，/x 乡亲/n 听/v 着/uz 就/d 亲/v ，/x 赶忙/d 答道/v ：/x “/x 黑/a 的/uj 是/v 高粱面/n ，/x 黄/a 的/uj 是/v 玉米面/n ，/x 都/d 是/v 自家/r 种/m 的/uj 。/x ”/x
房子/n 窗明几净/i 。/x 和/c 过去/t 比/p ，/x 旱厕/n 变水/vn 厕/n ，/x 水井/n 变/v 自来水/l ，/x 墙壁/s 、/x 屋顶/n 都/d 装上/v 了/ul 保温层/n 。/x 客厅/n 里/f ，/x 大家/n 围坐在/l 一起/m 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 拿/v 起/v 洪灾/n 时/ng 的/uj 照片/n 端详/v ，/x 细致/a 了解/v 政府/n 的/uj 重建/a 房屋/n 补助/v 是否/v 到位/v 、/x 村民/n 的/uj 收入/v 来源/n 主要/b 有/v 哪些/r 。/x
“/x 政府/n 补/v 了/ul 6/m 万/m 6/m ，/x 因为/c 自家/r 人口/n 多/m ，/x 我们/r 增/v 了/ul 平米/q 数/n ，/x 自己/r 又/d 掏/v 了/ul 6/m 万/m 6/m 。/x ”/x 王宝维/nr 一笔笔/i 算/v 得/ud 清晰/a ，/x 讲/v 得/ud 也/d 朴实/a ，/x “/x 这样/r 的/uj 灾害/n ，/x 没有/v 您/zg 关心/n 关怀/nr ，/x 我们/r 根本/a 不敢/d 想象/n 能/v 住/v 到/v 这样/r 宽敞/a 漂亮/a 的/uj 房子/n 。/x 我们/r 非常感谢/i ，/x 还/d 非常/d 激动/a 。/x 我/r 有些/r 心里话/n 想/v 说/v ，/x 但/c 就是/d 表达/v 不/d 出来/v 。/x ”/x
“/x 人民/n 至上/d ，/x 帮助/v 受灾/v 群众/n 是/v 党和政府/nt 应该/v 做/v 的/uj 事/n 。/x 你们/r 还有/v 什么/r 要求/v 和/c 希望/v 吗/y ？/x ”/x 总书记/n 亲切/a 地问/n 。/x
“/x 没/d 啥/r 要求/v 。/x 党的政策/n 好/a ，/x 我们/r 家/m 的/uj 生活/vn 没/d 啥/r 问题/n 。/x 就是/d 希望/v 把/p 生活/vn 过/ug 得/ud 更好/d ，/x 把/p 家园/n 建设/vn 得/ud 更/d 美/q 。/x ”/x
王宝维/nr 的/uj 老伴/n 查恩英/nr 也/d 脱口而出/i ：/x “/x 共同努力/l ！/x ”/x
总书记/n 回应/v 道/q ：/x “/x 你们/r 的/uj 希望/v 也/d 就是/d 我们/r 的/uj 希望/v ，/x 大家/n 共同努力/l 把/p 幸福生活/i 过/ug 得/ud 更好/d 。/x ”/x
重建家园/ns 的/uj “/x 加速度/n ”/x ，/x 背后/f 有/v 千万/m 人/n 的/uj 奋力/d 托举/nr 、/x 负重/v 前行/v 。/x 举国/n 的/uj 守望相助/i 汇聚/v 于/p 此/zg ，/x 中华民族/nz 的/uj 众志成城/n 彰显/v 于/p 此/zg 。/x 在/p 村/n 党群/n 服务中心/n ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 看/v 了/ul 当地/s “/x 同/p 时间/n 赛跑/v ”/x 的/uj 救灾/vn 短片/n ，/x 感触良多/i 。/x
8/m 月/m 23/m 日/m ，/x 抢通/v 了/ul 路/n 、/x 电/n 、/x 网/n 三条/m “/x 生命线/n ”/x ；/x
9/m 月/m 1/m 日/m ，/x 受损/v 学校/n 全部/n 开学/n ；/x
9/m 月/m 15/m 日/m ，/x 损毁/v 田间/n 路/n 全部/n 修复/v ，/x 保障/v 了/ul 秋收/nr 作业/n ；/x
10/m 月/m 26/m 日/m ，/x 41/m 户/n 乡亲/n 喜迁新居/ns ；/x
总书记/n 赞许/v 道/q ：/x “/x 从/p 抗灾/vn 、/x 救灾/vn 到/v 灾/n 后/f 重建/a ，/x 一系列/m 的/uj 工作/vn 开展/v 得/ud 非常/d 好/a ，/x 我/r 感到/v 欣慰/v 。/x ”/x
时时/n 放心不下/l 的/uj ，/x 始终/d 是/v 人民/n 。/x
战/n 洪水/nr 、/x 防疫/vn 情/n 、/x 抗/v 地震/n 、/x 化/n 危机/n 、/x 应变/v 局/n ，/x 每/zg 一个/m 生命/vn 都/d 得到/v 全力/n 护佑/nz 。/x 一次次/m 的/uj 大战/nz 大考/v ，/x 中华民族/nz 化危为机/l 、/x 浴火/n 锻造/v 。/x
祝家沟/nr 村/n ，/x 就/d 像/v 中国/ns 万千/m 个/q 乡村/n ，/x 炊烟/n 、/x 林木/nr 、/x 溪水/n ，/x 鸡鸣狗吠/i ，/x 柴米油盐/n ，/x 岁月/t 静好/z 。/x 村支书/n 兴奋/v 地/uv 憧憬/v 着/uz ：/x “/x 开春/ns 的/uj 时候/n 这里/r 有/v 漫山遍野/i 的/uj 梨花/n 、/x 杏花/n 、/x 桃花/n ，/x 可美/v 了/ul 。/x 我们/r 还/d 计划/n 发展/vn 乡村/n 旅游/vn ，/x 春季/t 赏花/n 、/x 秋季/t 摘果/n 。/x 到时候/l 的/uj 日子/n 肯定/v 比灾/n 前/f 还要/c 红火/n 。/x ”/x
一切/r 为民/v 者/k ，/x 则/d 民/a 向往/d 之/u 。/x 村头/n ，/x 乡亲们/n 都/d 赶来/d 了/ul 。/x 静谧/nr 的/uj 小山村/nr 热闹非凡/l ，/x 有/v 的/uj 乡亲/n 笑/v 着/uz 笑/v 着/uz 红/a 了/ul 眼眶/n 。/x
习近平/nrfg 总书记/n 鼓励/v 大家/n ：/x “/x 去年/t 全国/n 发生/v 了/ul 不少/d 自然灾害/l ，/x 我/r 相信/v 所有/b 受灾地区/l 的/uj 恢复/v 重建/a 都/d 会/v 有/v 一个/m 好/a 的/uj 效果/n 。/x 我们/r 始终/d 把/p 人民/n 放在心上/l ，/x 人民/n 群众/n 最/d 困难/an 的/uj 时候/n ，/x 党和政府/nt 就是/d 大家/n 的/uj 强大/a 依靠/v ，/x 一定/d 会/v 帮助/v 大家/n 克服困难/i 、/x 重建家园/ns 。/x ”/x
总书记/n 始终/d 牵挂/v 受灾/v 群众/n ，/x 去年/t 得知/v 云南/ns 镇雄县/ns 发生/v 山体/n 滑坡/ns 、/x 海南/ns 和/c 广东/ns 等/u 地/uv 遭受/v 台风/ns 灾害/n 、/x 湖南/ns 华容县/nr 团洲/ns 垸/ng 洞庭湖/ns 一线/m 堤防/n 发生/v 决口/n 时/n ，/x 都/d 立即/d 作出/v 重要/a 指示/v ，/x 指挥/v 部署/n 抗灾救灾/l ，/x 要求/v 切实/ad 保障/v 人民/n 群众/n 生命财产/l 安全/an 。/x 今年/t 1/m 月/m 7/m 日/m ，/x 西藏/ns 日喀则市/ns 定日县/ns 发生/v 6.8/m 级/q 地震/n ，/x 造成/v 重大/a 人员伤亡/n ，/x 总书记/n 又/d 第一/m 时间/n 作出/v 重要/a 指示/v ，/x 要求/v 全力/n 开展/v 人员/n 搜救/v ，/x 最大/a 限度/n 减少/v 人员伤亡/n ，/x 妥善安置/n 受灾/v 群众/n ，/x 确保安全/ns 温暖/an 过冬/t 。/x 1/m 月/m 9/m 日/m ，/x 总书记/n 主持/v 中央政治局常委会/nt 会议/n ，/x 研究部署/n 抗震救灾/l 工作/vn ，/x 要求/v 把/p 工作/vn 做/v 得/ud 更/d 细/a 一些/m ，/x 坚决/ad 打赢/v 抗震救灾/l 这场/mq 硬仗/n 。/x
多难兴邦/i 。/x 复兴/a 征程/n 上/f ，/x 总/b 有/v 各种/r 可以/c 预见/v 或/c 难以/d 预见/v 的/uj 风险/n 挑战/vn ，/x 也/d 总有/v 风雨无阻/i 的/uj 前行/v 、/x 愈挫/v 愈勇/d 的/uj 跋涉/v 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 语重心长/i 地/uv 说/v ：/x
“/x 我们/r 是/v 一个/m 多灾/n 的/uj 国家/n ，/x 但/c 我们/r 有/v 一个/m ‘/x 人定胜天/n ’/x 的/uj 精神/n 。/x 去年/t 全国/n 也/d 发生/v 了/ul 多起/m 灾害/n ，/x 水灾/n 、/x 旱灾/n 、/x 地震/n 、/x 台风/ns ，/x 我们/r 经受/v 住/v 了/ul 各种/r 挑战/vn 和/c 考验/vn 。/x 相信/v 在/p 中国共产党/nt 的/uj 领导/n 下/f ，/x 继续/v 攻坚克难/n ，/x 新/a 的/uj 一年/m ，/x 我们/r 还/d 会/v 取得/v 一个/m 好/a 成绩/n 。/x ”/x
日程/n ：/x 23/m 日/m 上午/t ，/x 沈阳/ns 大/a 东/ns 副食品/n 商场/n 和/c 大东区/ns 长安街/ns 道/q 长安/ns 小区/n
沈阳/ns 大/a 东/ns 副食品/n 商场/n 历史悠久/l 。/x 它/r 起步/d 于/p 1829/m 年/m 的/uj 小东门/nr 菜行/n ，/x 见证/v 战火/n 硝烟/n 的/uj 风云/n 激荡/v ，/x 历经/d 改革开放/nz 的/uj 风起云涌/i 。/x
习近平/nrfg 总书记/n 的/uj 到来/d ，/x 让/v 原本/n 熙攘/z 的/uj 市场/n 沸腾/v 了/ul 。/x 市民/n 们/k 追随着/l 总书记/n 的/uj 脚步/n ，/x 热烈/a 的/uj 欢呼声/i 此起彼伏/i 。/x
辞/v 暮/tg 尔尔/nr ，/x 烟火/n 年/m 年/m 。/x
面食/n 摊位/n ，/x 热气腾腾/z 的/uj 包子/n 出/v 锅/n 。/x 总书记/n 聊/v 的/uj 都/d 是/v 家常/n ：/x “/x 这个/r 头儿/n ，/x 吃/v 一个/m 就/d 饱/v 了/ul 吧/y ！/x 记得/v 看过/v 一本/m 小说/n 上/f 一段/m 描写/v ，/x ‘/x 最/d 美好/a 的/uj 日子/n ，/x 吃大/a 饺子/n 一口/m 咬/v 出/v 个/q 小牛犊/n 来/v ’/x 。/x ”/x
走/v 到/v 锅包肉/n 摊位/n ，/x 总书记/n 问/n 店主/n “/x 生意/v 好不好/l ”/x 。/x 听说/v “/x 天天/t 排/v 大队/n ”/x ，/x 他/r 笑/v 着/uz 说道/v ：/x “/x 一个/m 是/v 煎炸/v 的/uj 火候/n ，/x 一个/m 是/v 调料/n 的/uj 分寸/n ，/x 太甜/nr 太酸/n 不行/v ，/x 不/d 甜/a 不酸/n 也/d 不行/v 。/x ”/x
八旗/n 手工/n 肠/n 的/uj 摊位/n 也/d 在/p 排队/n 。/x 问/n 价格/n 、/x 看/v 供应/vn ，/x 习近平/nrfg 总书记/n 嘱咐/v 道/q ：/x “/x 不能/v 过节/t 卖/v 高价/n ，/x 但/c 也/d 要/v 考虑/v 成本/n 和/c 效益/n 。/x ”/x
见到/v 拎/v 着/uz 大/a 包小包/nr 的/uj 市民/n ，/x 他/r 问问/n “/x 年货/n 置办/v 齐/a 了/ul 没有/v ”/x ；/x 碰到/v 戴/v 着/uz 眼镜/n 的/uj 孩子/n ，/x 叮嘱/v “/x 加强/v 户外/s 锻炼/v ”/x ；/x 见到/v 市场/n 管理人员/n ，/x 强调/v “/x 保障/v 食品安全/l ”/x 。/x 总书记/n 和/c 市民/n 聊起/v “/x 年夜饭/l 怎么/r 吃/v ”/x ，/x 亲切/a 地/uv 说/v ：/x “/x 东北/ns 的/uj 年夜饭/l ，/x 是不是/l 都/d 有/v 酸菜/n 白肉/n 、/x 小鸡/n 炖/v 蘑菇/n ？/x 这些/r 东北菜/n 我/r 也/d 爱/v 吃/v 。/x ”/x
几个/m 孩子/n 雀跃/v 着/uz ，/x 给/p “/x 习/v 爷爷/n ”/x 送/v 上/f 糖果/n 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 笑/v 着/uz 接下/v 每人/r 1/m 颗糖/n ：/x “/x 你们/r 的/uj 糖/n 我/r 收下/v ，/x 吃/v 了/ul 你们/r 的/uj 糖/n 心里/s 很甜/a 。/x 你们/r 是/v 祖国/n 的/uj 未来/t ，/x 希望/v 你们/r 的/uj 生活/vn 像/v 糖果/n 一样/r 甜甜/a 美美/ns 。/x ”/x
人间烟火/n 处/n ，/x 年/m 味/ng 渐/d 浓/a 时/ng 。/x 市民/n 们/k 告诉/v 总书记/n ：/x “/x 天天/t 像/v 过年/t 一样/r ，/x 一年四季/t 什么/r 都/d 不/d 缺/v 。/x ”/x
习近平/nrfg 总书记/n 回应/v 道/q ：/x “/x 从/p 饮食/n 角度看/v 确实/ad 如此/c ，/x 但/c 过年/t 更/d 有/v 喜庆/ns 气氛/n 。/x 今天/t 来到/v 这里/r ，/x 把/p 过去/t 的/uj 回忆/v 都/d 勾/v 起来/v 了/ul 。/x ‘/x 菜篮子/n ’/x 、/x ‘/x 米袋子/n ’/x 、/x ‘/x 果/ng 盘子/n ’/x 是/v 民生/n 大事/n 。/x 老百姓/n 过节/t 过/ug 得/ud 开心/v ，/x 也/d 预示/v 着/uz 一年/m 好/a 的/uj 开端/n 。/x ”/x
社区/n ，/x 基层/n 治理/v 的/uj 神经末梢/l ，/x 安居乐业/nz 的/uj 晴雨表/n 。/x
沈阳/ns 是/v 座/q 老城/n ，/x 老/a 旧/a 小区/n 改造/v 一头/m 连/nr 着/uz 民生/n 福祉/nr ，/x 一头/m 牵/v 着/uz 城市/ns 发展/vn 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 上/f 一次/m 来/v 辽宁/ns ，/x 也/d 去/v 实地/n 看/v 了/ul 社区/n 改造/v 。/x “/x 更好/d 推进/v 以/p 人为/n 核心/n 的/uj 新型/b 城镇化/n ”/x ，/x 是/v 他/r 长久/d 的/uj 思考/v 。/x
建成/v 已有/v 30/m 多年/m ，/x 时光/n 在/p 大东区/ns 长安街/ns 道/q 长安/ns 小区/n 留下/v 了/ul 斑驳/z 痕迹/n 。/x 前/f 两年/m ，/x 小区/n 的/uj 煤/n 、/x 水/n 、/x 电/n 、/x 热/n ，/x “/x 里子/n ”/x 、/x “/x 面子/n ”/x 挨个儿/d 改造/v ，/x 旧貌换新颜/i 。/x
习近平/nrfg 总书记/n 走进/v 四世同堂/nz 的/uj 郎素兰/nr 家中/s 。/x 沙发/nz 上/f ，/x 82/m 岁/m 的/uj 郎素兰/nr 紧紧/d 挨着/v 总书记/n ，/x 说话/v 间/f 紧握着/n 总书记/n 的/uj 手/n 。/x
问/n 收入/v 、/x 说/v 花销/n ，/x 总书记/n 关切/v 着/uz ：/x “/x 你们/r 现在/t 的/uj 生活/vn 还有/v 什么/r 困难/an ？/x ”/x
衣/n 、/x 食/v 、/x 住/v 、/x 行/zg 、/x 教育/vn 、/x 医疗/n 、/x 养老/nr ，/x 都/d 有/v 获得/v 感/v 。/x “/x 社区/n 对/p 我们/r 这些/r 老年人/n 特别/d 关照/p 。/x ”/x 郎素兰/nr 望/v 向/p 社区/n 工作者/n ，/x 啧啧称赞/l 。/x
总书记/n 讲/v 得/ud 深入浅出/i ：/x “/x 社区/n 工作/vn 是/v 千家万户/i 的/uj 事/n 。/x 社区/n 工作/vn 这个/r 位置/v 承上启下/i ，/x 但/c 得/ud 眼睛/n 向下/v 。/x ‘/x 上面/f 千条/m 线/n ’/x 也/d 是/v 为了/p 人民/n ，/x 最终/d 要/v 落实/a 到/v 人民/n 群众/n 身上/s ，/x 尤其/d 要/v 呵护/v 好/a ‘/x 一/m 老/a 一小/d ’/x 。/x 左邻右舍/i 对/p 你们/r 竖起/v 大拇指/n 是/v 最好/a 的/uj 评价/n 。/x ”/x
小区/n 改造/v ，/x 匠心独运/i 。/x
老/a 烟囱/n 留住/v 了/ul 工业/n 城市/ns 的/uj 记忆/n ，/x 锅炉房/n 改造/v 为/p 社区/n 党群/n 服务中心/n ，/x 成/v 了/ul 网红/n 打卡/v 地/uv 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 走进/v 中心/n ，/x 有/v 的/uj 写/v 春联/nz 、/x 有/v 的/uj 做/v 绒线/n 花/v ，/x 还有/v 的/uj 唱念/n 做/v 打/v ，/x 好/a 不/d 热闹/a 。/x
一位/m 社区/n 居民/n 拿起/v 刚/d 写/v 好/a 的/uj 春联/nz ，/x 给/p 总书记/n 展示/v 了/ul 他/r 的/uj 创作/vn ：/x “/x ‘/x 家/q 睦邻/n 善/v 多/m 喜乐/ns ，/x 国强民富/nz 长/a 安宁/ns ’/x 。/x ‘/x 多/m 喜乐/ns 、/x 长/a 安宁/ns ’/x ，/x 正是/d 您/zg 新年贺词/l 里/f 说/v 的/uj 。/x ”/x
一群/m 孩子/n 争相/n 向/p “/x 习/v 爷爷/n ”/x 介绍/v 他们/r 编/v 的/uj 中国/ns 结/n ：/x
“/x 我/r 编/v 的/uj 是/v 花生/n ，/x 希望/v 万事如意/i ”/x “/x 我/r 做/v 的/uj 是/v 丝带/n 结/n ，/x 寓意/n 是/v 长寿/ns 、/x 安康/nr 、/x 幸福/a 、/x 喜乐/ns ”/x …/x …/x
风禾尽起/l ，/x 向阳/nr 而/c 生/vn 。/x 春节/t 里/f 有/v 文脉/n 绵延/v ，/x 华夏/ns 春秋/t 生生不息/l 。/x 习近平/nrfg 总书记/n 感慨/v ：/x
“/x 中国/ns 的/uj 这些/r 传统工艺/n ，/x 孩子/n 们/k 也/d 都/d 传承/v 下来/t 了/ul 。/x 中华/nz 五千年/m 文明/nr 沉淀/v 了/ul 多少/m 美好/a ，/x 这/r 是/v 值得/v 我们/r 骄傲/a 的/uj 。/x 我们/r 要/v 在/p 全人类/n 文明/nr 的/uj 视野/n 中/f ，/x 传承/v 好/a 、/x 弘扬/nr 好/a 中华文明/ns 。/x ”/x
社区/n 退休/v 人员/n 表演/v 了/ul 笛子/n 合奏曲/n 《/x 扬鞭/nr 催马/n 运粮/n 忙/v 》/x ，/x 旋律优美/v 、/x 余音绕梁/nr 。/x
“/x 家庭/n 、/x 国家/n 都/d 沉浸/v 在/p 祥和/nrfg 的/uj 气氛/n 中/f 。/x 几千年/m 形成/v 的/uj 过节/t 的/uj 文化/n 传统/n ，/x 是/v 凝聚/v 中华民族/nz 、/x 中国/ns 人/n 、/x 全体/n 中华儿女/n 的/uj 精神/n 纽带/n 。/x 过/ug 好/a 节/n ，/x 四海/ns 同春/j 。/x ”/x
“/x 我/r 特别/d 喜欢/v 孩子/n ，/x 看到/v 他们/r 我/r 心里/s 就/d 高兴/b 。/x 中国式/nz 现代化/vn 要/v 靠/v 大家/n 、/x 靠/v 年轻人/n ，/x 一代/m 接/v 一代/m ，/x 共同/d 去/v 实现/v 我们/r 中华民族/nz 的/uj 伟大/a 复兴/a 。/x ”/x
一方/m 沃土/nr ，/x 见证/v 历史/n 的/uj 耐心/a
日程/n ：/x 23/m 日/m 下午/t ，/x 本溪/nz ，/x 鞍钢/n 集团/n 所属/b 的/uj 本钢/n 板材/n 冷轧/v 总厂/n 第三/m 冷轧/v 厂/zg
东北/ns 全面/n 振兴/v 正/d 当时/t 。/x
